<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Aktuelles</title><respStmt><name>Herausgeber</name><resp>Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit</resp></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr: text-001</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-05" who="JV">Ersteinrichtung; provisorisch</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Aktuelles</head></div><div xml:id="Bargheer_A_2015-02-02"><head>2. Februar 2015: Neue Bargheer-Fotos</head><p>Der Direktor der Lippischen Landesbibliothek, Dr. Joachim Eberhardt, fand kürzlich an unvermuteter Stelle in den Brahms-Beständen der Bibliothek zwei bislang noch unbekannte Fotos von Bargheer, die er freundlicherweise umgehend für die Bargheer-Website zur Verfügung stellte. Die Fotos sind jetzt in die Übersicht über das Bildmaterial als <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-909.xml">Fotografie C</ref> und <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-910.xml">Fotografie D</ref> aufgenommen und wurden am 2. Februar 2015 im Seminar "Theorie der Musikedition" von Shino Funayama und Chaoling Zhang eingefügt.</p></div><div xml:id="Bargheer_A_2014-04-12"><head>12. April 2014: Magisterarbeit zu Bargheers Liedschaffen eingereicht</head><p><hi rend="bold">Kostadin Delinikolov</hi>, der an dem studentischen Projekt zu Bargheers <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi> mitgewirkt hatte, hat nun seine Magisterarbeit mit dem Titel <hi rend="italic">Der handschriftliche Lieder-Nachlass Carl Louis Bargheers in der Lippischen Landesbibliothek: Untersuchungen zu Quellen und Fassungen sowie Kritische Edition</hi> am Musikwissenschaftlichen Seminar der Hochschule für Musik und der Universität Paderborn vorgelegt. Die Arbeit enthält einen umfangreichen Notenanhang, in dem Delinikolov erstmals alle bislang noch nicht veröffentlichten Lieder Bargheers für Solostimme und Klavier in <hi rend="bold">Neuedition</hi> vorlegt.</p><p>Es ist Delinikolov dabei gleichzeitig gelungen, eine relative Chronologie der Lieder zu erarbeiten, so dass die in der Lippischen Landesbibliothek überlieferten Quellen nun in einem veränderten Licht erscheinen. Besonders interessant erscheint der Vergleich der während Bargheers Detmolder Zeit entstandenen Lieder mit den späteren Überarbeitungen aus seiner Hamburger Zeit. Hier zeigt sich eine erstaunliche künstlerische Entwicklung des komponierenden Geigers. Es ist zu hoffen, dass nach dem Abschluss des Verfahrens diese Lieder möglichst bald in einem Konzert vorgestellt werden können.</p></div><div xml:id="Bargheer_A-2013-09-07"><head>23. September 2013: Bargheer-Projektvorstellung während der Edirom-Summerschool</head><p>Vom 23.–27. September 2013 findet die diesjährige <ref target="http://ess.uni-paderborn.de/" type="external">Edirom-Summerschool</ref> an der Universität Paderborn statt. Im Rahmen dieser Veranstaltung wird eine Reihe von Postern von Projekten präsentiert, die die Edirom-Software nutzen. Dazu zählt auch das Bargheer-Projekt, für das Ran Mo und Agnes Seipelt ein Poster vorbereitet haben. Beide werden das Projekt auch während des am 23. September stattfindenden <hi rend="italic">Edirom User Forums</hi> vorstellen.</p></div><div xml:id="Bargheer_A-2013-03-23"><head>25. März 2013: Aufnahme der Fiedellieder jetzt auf dieser Website zugänglich</head><p>Die in der Musikalisch-literarischen Matinee am 10. Februar 2013 von Prof. Markus Köhler (Bariton), Julia Parusch (Violine) und Prof. Peter Kreutz (Klavier) erstmals nach der neuen Edition aufgeführten <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi> sind nun in einer Aufnahme durch diese Künstler auf dieser Website zugänglich. Ebenfalls aufgenommen wurden die dem Fürsten zur Lippe gewidmeten <hi rend="italic">Lieder für Bariton und Klavier</hi>. Die Aufnahmen werden freigeschaltet anlässlich einer Radiosendung von Beate Depping am 25. März 2013 in WDR 3 TonArt. Eine Übersicht über die verfügbaren Aufnahmen finden Sie hier: <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-801.xml">➞ Zu den Aufnahmen</ref>.</p></div><div xml:id="Bargheer_A-2012-12-16-02"><head>10. Februar 2013: Musikalisch-literarische Matinee mit Bargheers Fiedelliedern</head><p><figure place="inline"><graphic url="images/Postkarte_Bargheer_vorne.jpg" height="400px"/></figure>In einer Matinee, die <hi rend="bold">am 10. Februar 2013 um 11:30 Uhr</hi> im Brahms-Saal der Hochschule für Musik Detmold stattfindet und die in Kooperation mit der Lippischen Landesbibliothek, dem Musikwissenschaftlichen Seminar Detmold/Paderborn und der Gesellschaft der Freunde und Förderer des Lippischen Landesbibliothek von der Hochschule für Musik Detmold veranstaltet wird, werden erstmals die <hi rend="italic">Fiedellieder</hi> von Carl Louis Bargheer auf Texte von Theodor Storm wieder öffentlich erklingen. Ausführende sind <hi rend="bold">Prof. Markus Köhler</hi> (Bariton), <hi rend="bold">Julia Parusch </hi>(Violine) und <hi rend="bold">Prof. Peter Kreutz</hi> (Klavier) sowie <hi rend="bold">Prof. Heiner Eckels</hi> (Rezitation).</p><p>Neben den <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi> werden auch die <hi rend="italic">Lieder für Bariton und Klavier</hi> erklingen, die Bargheer "Seiner Durchlaucht dem regierenden Fürsten zur Lippe unterthänigst gewidmet" hat. Prof. Heiner Eckels liest aus zeitgenössischen Erinnerungen an die Begegnungen zwischen Bargheer und Johannes Brahms in Detmold, ferner stellt er Auszüge aus dem skurrilen Märchens <hi rend="italic"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-03.xml">Das Sonnenkind</ref></hi> von <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-07.xml">Ferdinand Röse</ref> vor, für das Theodor Storm seine <hi rend="italic">Fiedellieder</hi>-Texte ursprünglich verfasst hatte.</p></div><div xml:id="Bargheer_A-2012-12-16-02A"><p>Mit dieser Matinee wird die vom Carus-Verlag (Stuttgart) publizierte Edition von Bargheers <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi> präsentiert, die von Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit auf der Basis der Handschriften der Lippischen Landesbibliothek am Musikwissenschaftlichen Seminar erarbeitet wurden. Zugleich wird die Website <hi rend="bold">Carl Louis Bargheer: Fiedellieder <hi rend="italic">plus</hi></hi> offiziell mit ihrer Version 1.0 freigeschaltet, die eine umfangreiche Dokumentation zu diesen Liedern, aber auch zu Bargheer selbst, zu seinen Kontakten mit Brahms und vieles andere mehr enthält. Damit werden Teile der Materialien, die zu diesem seinerzeit renommierten Violinvirtuosen (sowie Konzert- bzw. Kapellmeister der Detmolder Hofkapelle) in der Lippischen Landesbibliothek und im Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abteilung Ostwestfalen-Lippe, erhalten sind, für die Forschung und die interessierte Öffentlichkeit zugänglich gemacht.</p></div><div xml:id="Bargheer_A-2012-12-16-01"><head>17. Dezember 2012: Carl Louis Bargheer: Fiedellieder <hi rend="italic">plus</hi> online</head><p>Parallel zum Erscheinen der Printedition der <hi rend="italic">Fiedellieder</hi> im Carus-Verlag (Stuttgart) ist Mitte Dezember 2012 eine erste Version dieser Website (Version 0.9) freigeschaltet worden. Sie enthält zunächst folgende Inhalte:
                    <figure place="inline"><graphic url="images/Fiedellieder_Titelblatt.jpg" height="240px"/></figure><list><item>Sämtliche Quellen zu Bargheers <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi></item><item>Einen digitalen Kritischen Bericht zur Edition der <hi rend="italic">Fiedellieder</hi></item><item>Eine Beschreibung der Entstehung und Überlieferung von Textvorlage und Musik</item><item>Eine Beschreibung und Bewertung der Quellen zu Text und Musik</item><item>Materialien zur Biographie von Bargheer und zu den im Kontext der Lieder erwähnten Personen (mit einer Dokumentation von Briefen und Archivalien aus der Lippischen Landesbibliothek und aus dem Landesarchiv NRW, Abteilung Ostwestfalen-Lippe)</item><item>Materialien zu den Kontakten zwischen Bargheer und Brahms</item><item>Den kompletten Text des Märchens <hi rend="italic">Das Sonnenkind</hi> von Ferdinand Röse</item><item>Bildmaterial zu Bargheer</item></list></p><p>Ausdrücklich sei darauf hingewiesen, dass es sich um eine erste, noch vorläufige Version der Edition handelt. Die Website ist optimiert für den Firefox-Browser. Näheres zu den Inhalten und zur Zielsetzung finden Sie unter der Rubrik <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-01.xml"><hi rend="italic">Zu dieser Website</hi></ref>.</p></div></body></text></TEI>