<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zur Edition</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-02</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-01-18" who="JV">Angaben zur Choralmelodie ergänzt</change>
            <change when="2013-01-02" who="JV">um erste Details zu den Liedern ergänzt</change>
            <change when="2012-12-16" who="JV">neu angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main">Zur Edition</head>
                <head>Verweise auf tabellarische Darstellungen</head>
                <p>⇒ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1004.xml">Tabellarische Darstellung der Werkgenese</ref> (Überblick zu den Überarbeitungsstufen der Lieder)</p>
                <p>⇒ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1001.xml">Farblegende zu den Eintragungen in der Edition</ref></p>
                <p>⇒ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1003.xml">Tabellarische Darstellung des Manuskriptaufbaus</ref></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zur Edition der Fiedellieder</head>
                <p>Der Edition der Fiedellieder (<ref target="http://www.carus-verlag.com/index.php3?BLink=KKWerk&amp;WerkID=314">gedruckte Version im Carus-Verlag Stuttgart</ref>) liegt als Hauptquelle die Reinschrift des Werkes von Bargheers Hand nach dem Abschluss seiner Revisionen (jedoch in der
                    Regel ohne die in vielen Fällen schwer zuzuordnenden Bleistiftnachträge) zu Grunde (Quelle: D-DT, Mus-h 1 B 5). Ergänzungen im Notentext wurden nur sehr behutsam und nach einem Vergleich mit den übrigen erhaltenen Fassungen bzw. dokumentierten Stadien der Werkentwicklung
                    vorgenommen. Da Bargheer sowohl in der von seinem Kopisten <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-11.xml">Ferdinand Weidig</ref> erstellten Kopie (die der Reinschrift vorausging) als auch in eigenen frühen Niederschriften eigenhändig Korrekturen vornahm,
                    wurde bei Ergänzungsbedarf seine dort dokumentierte letzte Version als maßgeblich betrachtet.</p>
                <p>In der gedruckten Version sind solche, auf Entscheidungen des Herausgebers zurückgehenden Ergänzungen durch Graufarbigkeit gekennzeichnet; in der vorliegenden digitalen Version sind die jeweiligen Quellen für solche Nachträge durch unterschiedliche Farben bezeichnet (vgl. <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1001.xml">Farblegende</ref>). Das Layout (speziell Balkensetzung und Richtung der Notenhälse) wurde in der Edition modernen Standards angepasst.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Hinweise auf editorische Besonderheiten der einzelnen Lieder</head>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 1: "Wenn mir unterm Fiedelbogen"</head>
                    <p>Dieses Lied liegt in der Reinschrift Bargheers und der Kopie Weidigs vor. In letzterer finden sich sowohl Überklebungen (komplette erste Seite und die letzten acht Takte des Lieds) als auch die Skizzierung von Varianten mit Bleistift sowie in einer zweiten Revisionsschicht
                        Tintenkorrekturen auf der von Bargheer vorgenommenen Überklebung. Die Reinschrift, die eine Reihe von Bleistiftnachträgen enthält, wirft jedoch kaum grundlegende Fragen auf.</p>
                    <p>Zweifelhaft mag zunächst in <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/sources/sourceA2_s1.xml#edirom_measure_474bfc86-e060-44e3-9093-431a2780156b">T. 49</ref> das <hi rend="italic">fis</hi><hi rend="sup">1</hi> in der Violine bei gleichzeitigem (durch
                        Auflösungszeichen markierten) <hi rend="italic">f</hi> der rH der Klavierstimme sein. Stimmführung und fehlende Korrekturen sprechen jedoch für die Absichtlichkeit des Zusammenklangs beider Töne mit dem <hi rend="italic">G</hi> der rechten Klavierhand.</p>
                    <p/>
                </div>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 2: "Nun ein Scherflein in die Runde"</head>
                    <p>Uneinheitlich ist hier die Artikulationsbezeichnung der Violinstimme in T. 1ff. und an den Parallelstellen. Die doppelte Bogensetzung in der Reinschrift (T. 1) stammt jedoch eindeutig von Bargheers Hand und hebt die Zugehörigkeit der abzuphrasierenden und dabei zu kürzenden
                        Note zur Vierergruppe hervor (vgl. dazu auch die Kopistenabschrift von Lied 3, T. 9f. und 17f.). In der separaten Violinstimme sind diese Bögen häufiger notiert bzw. teilweise auch in Bleistft (dies jedoch vermutlich von fremder Hand) ergänzt.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 3: "Musikanten wollen wandern"</head>
                    <p>Wie bei Lied 2 erwähnt, sind in der Kopistenabschrift in T. 9f. und 17f. der Violine ebenfalls doppelte Bögen gesetzt, die zwar weder in die Reinschrift noch in die separate Violinstimme übernommen wurden. Da sie aber in der Reinschrift an den parallelen Stellen in Lied 1
                        notiert sind, wurden sie als Ergänzungen in den Haupttext übernommen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 4: "Am Markte bei der Kirchen"</head>
                    <p>In T. 14 der Violinstimme sind die Verzierungen in den Quellen in drei verschiedenen rhythmischen Varianten notiert. Die Edition folgt hier der Version der Reinschrift (wobei die dort fehlenden Verlängerungspunkte ergänzt wurden).</p>
                    <p>Der Violinstimme T. 24ff. liegt der Choral "Herr Christ, der einig Gotts Sohn" (EG 67) zugrunde, der auch mit dem Text "Herr Jesu, Gnadensonne, wahrhaftes Lebenslicht" (EG 404) bekannt ist. Das Lied gehört zum Kernbestand der reformatorischen Choräle; die Melodie findet sich
                        bereits in dem Gesangbuch <hi rend="italic">Eyn Enchiridion oder Handbuechlein. eynem ytzlichen Christen fast nutzlich bey sich zu haben zur stetter vbung vnd trachtung geystlicher gesenge</hi> [...], das 1524 in Erfurt erschien unter dem Titel "<ref
                            target="http://de.wikisource.org/wiki/Datei:Enchiridion_geistlicher_Ges%C3%A4nge_20.jpg" type="external">Eyn Lobsanck von Christo</ref>" (Text von Elisabeth Cruciger). Diese Melodie geht wiederum zurück auf eine weltliche Vorlage mit dem Text "Mein Freud möcht sich wohl
                        mehren", die bereits 1460 im <ref target="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/dms/werkansicht/?PPN=PPN645230707&amp;PHYSID=PHYS_0012" type="external">Lochamer Liederbuch</ref> (s. dort S. 8, Bild Nr. 12) erschien. </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 5: "Weiter geht’s und immer weiter"</head>
                    <p>In diesem Lied waren ursprünglich die T. 9–12 stark abweichend notiert (mit einer Wendung nach Des-Dur; vgl. Erstniederschrift). Experimentiert hat Bargheer hier auch beim Übergang zu Lied 6.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="sub">Lied Nr. 6: "Nun geht der Mond durch Wolkennacht"</head>
                    <p>An diesem Lied, zu dem als einzigem auch die Erstfassung überliefert ist, lässt sich die Entwicklung der Komposition am anschaulichsten nachvollziehen. Gut zu verfolgen sind dabei die teils mehrfachen Überarbeitungsstufen. Am häufigsten verändert wurde der Schluss des Liedes,
                        speziell T. 49 der Violinstimme. Die mehrfachen Überklebungen und die nachträglichen Bleistiftkorrekturen lassen hier eigentlich keine eindeutig "letzte" Lesart zu – durchgängig scheint nur die Idee eines Oktavsprungs von <hi rend="italics">g</hi><hi rend="sup">1</hi> zu <hi
                            rend="italics">g</hi><hi rend="sup">1</hi>, die in unterschiedlichen rhythmischen Werten umgesetzt wird. Die Hg. haben hier die von Bargheer stammende Alternative im Kleinstich wiedergegeben.</p>
                </div>
                <div>
                    <p>[weitere Details sind noch zu ergänzen]</p>
                    <!-- hier noch ergänzen -->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
