<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
                <teiHeader>
                                <fileDesc>
                                                <titleStmt>
                                                                <title>Frieda Bargheer an Willi Schramm, Timmendorferstrand 29. Mai 1933</title>
                                                </titleStmt>
                                                <publicationStmt>
                                                                <p>Publication Information</p>
                                                </publicationStmt>
                                                <sourceDesc>
                                                                <p>LLB, Mus-h 1 B 174, 1 Bl. (2 b. S.) und Beilage 1 Bl. (1 b.S.)</p>
                                                </sourceDesc>
                                </fileDesc>
                                <encodingDesc>
                                                <p>Interne Text-Nr.: text-39</p>
                                </encodingDesc>
                                <revisionDesc>
                                                <change when="2011-08-31" who="JV">erfasst und Korrekturgelesen</change>
                                </revisionDesc>
                </teiHeader>
                <text>
                                <body>
                                                <div type="letter">
                                                                <head type="main">Frieda Bargheer an Willi Schramm, <lb/>Timmendorferstrand, 29. Mai 1933</head>
                                                                <div>
                                                                                <opener><dateline rend="left">Olgaheim d. 29. Mai. 33.</dateline><salute>Sehr verehrter Herr Musikdirektor.</salute></opener>
                                                                                <p>Sie denken sicher, ich hätte mein Versprechen vergessen. Ich war aber Wochenlang krank und kam deshalb nicht dazu, die Noten her zu suchen.</p>
                                                                                <p>Heute schicke ich Ihnen nun einige kl. Frauenchöre eine Motette u. Psalm für gem. Chor und die Fiedellieder für Bariton mit Cl. u. Geigenbegleitung. Leider habe ich keine Geigenstimme. Eben erst sehe ich, dass das
                                                                                                bessere Exemplar, das ich voriges Jahr, als in Hamburg im Verein der Tonkünstler eine kl. Gedächtnisfeier zum 100. Geburtstag meines Vaters gemacht wurde, wo eine sehr schöne Altstimme die Lieder sang –
                                                                                                dorthin geschickt hatte, mir nicht zurückgekommen ist.</p>
                                                                                <p>Ich hoffe, dass ich diese Ihnen eingesandten Note alle wieder erhalte, besonders das „Frau Joh. Bernhard gewidmete“. Die Dame, eine feine Sängerin, jetzt 81 Jahr lieh es mir und schrieb, dass ihr das Blatt besonders
                                                                                                wertvoll sei.</p>
                                                                                <p>Das Schreiben will noch garnicht gehen – entschuldigen Sie bitte die furchtbare Schrift.</p>
                                                                                <closer><seg rend="left">Mit <del rend="strike-through">V</del> vorzüglicher Hochachtung grüsst Sie</seg><lb/><seg rend="center">Ihre ergebene</seg><seg rend="right">F. Bargheer</seg></closer>
                                                                </div>
                                                                <div type="addendum">
                                                                                <pb/>
                                                                                <note>Beilage:</note>
                                                                                <p>1933 an Herrn Studienrat Schramm geschickt. – erbitte ich zurück.</p>
                                                                                <p>Kompositionen v. Carl Bargheer.</p>
                                                                                <p>Fiedellieder f. Bariton. mit Geige <lb/> Frauenchöre: Ein Brausen geht durch den sterbenden Wald <lb/><space unit="chars" extent="5"/>Sonne du liebe Sonne. <lb/><space unit="chars" extent="5"/>Psalm 103. <lb/>
                                                                                                Motette. Gott sei mir gnädig <lb/><space unit="chars" extent="5"/>für gemischten Chor. <lb/> Wanderlieder?</p>
                                                                                <p>Frauenchöre: Lobe den Herrn <space unit="chars" extent="5"/>Der Tag bringt seine Sorgen <lb/> erhielt ich im Nov. 33 zurück.</p>
                                                                </div>
                                                                <note resp="JV">zu den Stücken vor der Linie am Rande mit rotem Bleistift Klammer und Vermerk: "zur. am 13. 12. 35."</note>
                                                </div>
                                </body>
                </text>
</TEI>
