<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Zur Biographie von Ferdinand Röse </title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-07</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-09" who="JV">Daten aus bisherigen Exzerpten eingefügt</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Zur Biographie von Ferdinand Röse (1815–1859)</head><p>Johann Anton Ferdinand Röse, geboren in Lübeck am 27. September 1815 als Sohn eines Kornmaklers; besuchte das Katharineum in Lübeck, wo er mit Emanuel Geibel und 1835/36 auch mit Theodor Storm zusammenkam (laut Storm hat Röse ihn mit der neueren deutschen Literatur vertraut gemacht). Mit beiden Literaten war Röse dann zeitlebens befreundet.</p><p>Röse studierte von 1836 bis 1840 Philosophie und Kunstgeschichte in Berlin, Basel und München, anschließend war er als Dozent in Basel und Tübingen tätig, zog sich dann aber zurück und war als Privatgelehrter und "Volksschriftsteller" aktiv, u.a. in Stuttgart, Augsburg und Berlin. Er starb am 27. November 1859 in Krufft an einem Blutsturz.</p><p>Seine bedeutendsten Leistungen liegen auf dem Gebiet der Philosophie: "Die Erkenntnißweise des Absoluten" (1841), "Ideen von den göttlichen Dingen" (1847); er war jedoch offensichtlich auch in größerem Umfang schriftstellerisch tätig.</p></div><div><head>Literatur:</head><p><list><item>Hugo Schramm-Macdonald, Artikel "Röse, Ferdinand", in: <hi rend="italic">ADB</hi>, Bd. 29 (1889), S. 186-187</item><item>Paul Brockhaus, "Ferdinand Röse. Der Freund Geibels und Storms, ein vergessener Philosoph und Volksschriftsteller", in: <hi rend="italic">Der Wagen</hi> 1960, S. 79-82</item></list></p></div><div xml:id="text-07_x3"><head>Röses Beiträge zum <hi rend="italic">Pilger durch die Welt</hi></head><!-- zur Illustration Scan Titellei mit Tafel einfügen --><p>Erstmals hat Röse namentlich zum<hi rend="bold"> 3. Jahrgang 1844</hi> des Volkskalenders beigetragen und ist hier auch erstmals auf dem Titelblatt erwähnt:</p><p>„Der deutsche | Pilger durch die Welt. | Ein lustiger und lehrreicher | Volkskalender | für | alle Länder deutscher Zunge | auf das Jahr | 1844. | Herausgegeben von einer Gesellschaft von Gelehrten und Schriftstellern | mit Beiträgen von | W. Alexis, Prof. Fehling, E. Geibel, F. Kugler, W. Pack, F. Röse, | G. Schwab, Prof. Stieffel, W. Zimmermann und vielen Andern. | Mit Lithographien und vielen Original-Holzschnitten | von | Gnauth, Nisle und Malté, | nebst | Musik-Beilagen. | Dritter Jahrgang. | Stuttgart. | Hallberger’sche Verlagshandlung.“</p><p>Folgende namentlich gezeichnete bzw. durch andere Hinweise identifizierbare Artikel Röses sind in dem Band enthalten:
                <list><item>Neujahrslied ("Das aber ist die heil’ge Kraft"), vertont von L. Pape (S. 2) </item><item xml:id="text-07_x3x1">Vetter Michels Eisenbahn. Eine unglaublich wahre Geschichte des Herrn Magister Antonius Wanst. [ungezeichnet] (S. 3-13)<lb/>
                    Am Ende findet sich "Ein Lied, welches der Magister Antonius Wanst sang, als er den letzten Brief Vetter Michels gelesen hatte", zur Vertonung ist angegeben: "Th. Storm"</item><item>Bruder Lustig (S. 37–41)</item><item>Der helle Trost (Gedicht) (S. 62)</item><item>Christophorus (S. 64–67)</item><item>Panoramen aus der deutschen Geschichte. Erstes Bild. Herrmann und die Heidenzeit. (S. 79–90)</item><item>Panoramen aus der deutschen Geschichte. Zweites Bild. Aus dem Leben Kaiser Karls, des Großen. (S. 113–126)</item><item>Abend- und Morgenroth (Gedicht) (S. 146)</item><item>Panoramen aus der deutschen Geschichte. Drittes Bild. Anton Vorrade. Eine historische Novelle zur Schilderung Friedrich Barbarossa’s und seiner Zeit. (S. 148–167)</item><item>Asien. Brief des Vetter Michel an den Magister Antonius Wanst aus China. [ungezeichnet] (S. 167-177)</item><item>Africa. Brief des Vetter Michel an den Magister Antonius Wanst. [ungezeichnet] (S. 177-185)</item><item>Amerika. Brief des Vetter Michel an den Magister Antonius Wanst. [ungezeichnet] (S. 185-195)</item><item>Australien, und Schluß. Brief des Vetter Michel an den Magister Antonius Wanst und Rückkehr. [am Ende: "F. Röse."] (S. 195–202)</item></list><lb/></p><p>Nochmals hat Röse dann zum <hi rend="bold">4. Jahrgang 1845</hi> beigetragen und ist dort ebenfalls auf dem Titelblatt mit erwähnt:</p><p>„Der deutsche | Pilger durch die Welt. | Ein unterhaltsamer und lehrreicher | Volkskalender | für | alle Länder deutscher Zunge | auf das Jahr | 1845. | Herausgegeben von einer Gesellschaft von Gelehrten und Schriftstellern | mit Original-Beiträgen von | F. Freiligrath, E. Geibel, J. Kerner, A. Kopisch, F. Kugler, Hauptmann | A. von Pack, Prof. Riecke, F. Röse, G. H. v. Schubert, G. Schwab | W. Zimmermann und vielen Andern. | Mit Stahlstich, vielen Original-Holzschnitten und Musik-Beilagen. | Vierter Jahrgang. | Stuttgart. | Hallberger’sche Verlagshandlung.“</p><p>Folgende Beiträge Röses sind in dem Band zu finden:
                <list><item>„Wo der Teufel nicht selbst kommen kann, da schickt er ein altes Weib.“ Von F. Röse (S. 5–8)<lb/>
                        (Inc: „Wie‘s nicht selten in der Welt geschehen soll, der Teufel und ein altes Weib begegneten sich auf einem Kreuzwege...“)
                        [Personen: Mariandel, Jäger Kaspar]</item><item>Die Geschichte vom Haus Fallinbrei. Von F. Röse (S. 9–27)<lb/>
                        [ebenfalls in mehreren Abteilungen und Kapiteln]
                        [24: „Seine besten Stunden waren aber, wenn er mit seiner Geige, die er vom Portier recht hübsch allmählig spielen lernte, allein im Wald und Flur umherschweifen konnte; vom Klarinettenunterricht beim Meister Kilian war nicht weiter die Rede, und der Portier hatte Hans seine Klarinette ganz weggenommen...“]</item><item>Lälle-Königs Leben Leiden und Tod. Eine Baseler Faschings-Geschichte. Von L. Röse (S. 43–53)<lb/>
                        (Inc: „Wer ist je auf der großen Straße über Basel, Val de Montier, Bern u. s. w. zu den romantischen Wundern der Schweiz und den klassischen Italiens gereist ...“)</item><item>Das Sonnenkind. Ein Mährchen von F. Röse. (S. 57–89)</item><item>Geschichte des Hans Fallinbrei. | Zweite Abtheilung. | Gespräche hinter dem Ofen über das Christenthum und dessen Gegner. | Zu Nutz und Frommen der Halbgebildeten aller Stände mitgetheilt von F. Röse. (S. 123-143)<lb/>
                        Inc: „Gerade als das wenige Geld, das er noch in der Tasche gehabt hatte, aufgezehrt war, kam Hans Fallinbrei eines schönen Abends in eine große Stadt.“)
                        mit Vermerk am Ende: „Der Schluß der Geschichte von Hans Fallinbrei im nächsten Jahrgange“)
                        Geschichte ohne Liedeinlagen</item></list></p><p>Während im Jg. 4 auch etliche Beiträge von Geibel zu finden sind und bei einigen nicht gezeichneten eine mögliche Autorschaft Röses zu prüfen wäre, sind weder Röse noch Geibel in Jg. 5 (1846) noch 6 (1847) weiter vertreten, d.h. auch die angekündigte Fortsetzung unterblieb.</p></div>
            <!--<figure>
                <graphic url="http://www.tei-c.org/logos/TEI-glow.png"/>
            </figure>--></body></text></TEI>