<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
                                <fileDesc>
                                                <titleStmt>
                                                                <title>Hans Niemeyer an Carl Louis Bargheer, Warburg, 12. Januar 1871</title>
                                                </titleStmt>
                                                <publicationStmt>
                                                                <p>Publication Information</p>
                                                </publicationStmt>
                                                <sourceDesc>
                                                                <p>LLB, Mus-h 1 B 129, 1 Bl. (2 b. S.)</p>
                                                </sourceDesc>
                                </fileDesc>
                                <encodingDesc>
                                                <p>Interne Text-Nr.: text-2043</p>
                                </encodingDesc>
                                <revisionDesc>
                                                <change when="2019-03-08" who="JV">Erstübertragung</change>
                                </revisionDesc>
                </teiHeader>
                <text>
                                <body>
                                                <div type="letter">
                                                                <head type="main">Hans Niemeyer an Carl Louis Bargheer<lb/>Warburg, 12. Januar 1871</head>
                                                                <opener>
                                                                                <salute>Lieber verehrter Freund!</salute>
                                                                </opener>
                                                                <p>Verzeihen Sie, wenn ich dieses Blatt blos benutze, um Sie dringend an Ihr freundliches Versprechen zu erinnern, uns im <hi rend="latintype">Januar</hi> zu besuchen und den Gesangverein mit Ihrem Spiel zu beglücken. Ihre Abonnements-Concerte sind doch jezt vorbei? Bitte, sagen Sie mir mit ein paar Zeilen, ob und wann wir Sie erwarten dürfen? Ich nehme nur die lezte <hi rend="latintype">Januar</hi>woche resp. 24 bis 31. <hi rend="latintype">Januar incl.</hi> von der uns passenden Zeit aus. Wir sehnen uns so, wieder Ihr herrliches Spiel zu hören, das – ausnahmsweise – auf einen so durchaus – "das Andre verschweig’ ich – doch weiß <pb n="1v"/>es die Welt!"</p>
                                                                <p>Der "Förscht" ist freundlichst eingeladen, mitzukommen.</p>
                                                                <p>Ihre liebe Frau ruht sich hoffentlich unter <unclear>Ese..is</unclear>[?] Pflege aus. Sehr freuen wir uns über den Wonne-Jungen. Bitte, bestellen Sie noch ?<unclear>ürich</unclear>? unsern herzlichen Glückwunsch.</p>
                                                                <p>Am Mittwoch nach Weihnacht hatten wir einen guten Cellisten und ausgezeichneten Clarinettisten aus Cassel hier. Wir "machten" u. A. <hi rend="latintype">Beeth.’s Es-</hi>Trio, <hi rend="latintype">Schumann’s</hi> Fantasiestücke mit <hi rend="latintype">Clar.</hi> u. dann – leider blos 4händig die <hi rend="latintype">Egmont</hi>-Musik mit dem <hi rend="latintype">Bernays</hi>’schen Text. – Ihre <hi rend="latintype">Spohr</hi>-Biografie lesen wir uns mit großem Wohlgefallen vor.</p>
                                                                <p>Wären Sie so gütig, Hrn. Kollegen <hi rend="latintype">von Meysenbug</hi> bei schönsten Grüßen an die Mänz-Angelegenheit zu erinnern, die er freundlichst übernahm.</p>
                                                                <closer>
                                                                                <seg rend="right">In herzlicher Freundschaft</seg>
                                                                               
                                                                                <lb/>Ihr
                                                                                <lb/>
                                                                                <seg>H. Niemeyer</seg><lb/>
                                                                                <seg>und Frau</seg>
                                                                                <dateline>Wbg 12/1 71</dateline>
                                                                </closer>
                                                                <postscript><p>Auch an <hi rend="latintype">Röschen</hi> ein <hi rend="latintype">Grüsschen</hi>!</p></postscript>
                                                </div>
                                </body>
                </text>
</TEI>