<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
                                <fileDesc>
                                                <titleStmt>
                                                                <title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 15. Februar 1837</title>
                                                </titleStmt>
                                                <publicationStmt>
                                                                <p>Publication Information</p>
                                                </publicationStmt>
                                                <sourceDesc>
                                                                <msDesc>
                                                                                <msIdentifier>
                                                                                                <institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution>
                                                                                                <idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 3</idno>
                                                                                </msIdentifier>
                                                                                <physDesc>
                                                                                                <p>1 DBl., 4 b. S. o. Adr.</p>
                                                                                                <p>Vermerk am Briefkopf oben links: "<hi rend="latintype">Pr.</hi> am 19/2 –37."</p>
                                                                                </physDesc>
                                                                                <additional/>
                                                                </msDesc>
                                                </sourceDesc>
                                </fileDesc>
                                <encodingDesc>
                                                <p>Interne Text-Nr. text-2030</p>
                                </encodingDesc>
                                <revisionDesc>
                                                <change when="2013-08-24" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change>
                                </revisionDesc>
                </teiHeader>
                <text>
                                <body>
                                                <div type="letter">
                                                                <head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 15. Februar 1837 </head>
                                                                <opener><dateline>Detmold den 15/2 37</dateline><salute>Hochverehrter Herr Kapellmeister!</salute></opener>
                                                                <p>Meinen herzlichsten Dank für die gütige Erfüllung meines Wunsches. Der Fräulein <hi rend="latintype">Scott</hi> habe ich Ihr gütiges Anerbieten eröffnet: Was ihr GesangsTalent betrifft, so darf ich mit Ueberzeugung sagen, daß es wie
                                                                                ihre Stimme, ausgezeichnet ist; nicht allein dieses, auch ihre Figur paßt sich sehr gut zu Parthien, wie <hi rend="latintype">Fidelio</hi>, <hi rend="latintype">Jessonda</hi>, <hi rend="latintype">Rezia</hi><hi
                                                                                                rend="latintype">etc:</hi> Mit dem Einstudiren hat man geringe Mühe, da sie so musikalisch gebildet ist, daß sie <hi rend="latintype">correct</hi> vom Blatte singt, und <pb n="1v"/>wie schon erwähnt sehr
                                                                                gut Clavier spielt. Die Parthien die sie hier gesungen, sind: <list>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Gräfin</hi> in Figaros Hochzeit</item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Rezia</hi> – <hi rend="latintype">Oberon</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Agathe</hi> – <hi rend="latintype">Freischütz</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Pamina</hi> – Zauberflöte</item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Marie</hi> – Adlers Horst</item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Rosvena</hi> – Templer &amp; Jüdin</item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Jenny</hi> – Kerker zu Edinburg</item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Emilie</hi> – <hi rend="latintype">Othello</hi></item>
                                                                                </list></p>
                                                                <p><hi rend="latintype">Jessonda</hi> und <hi rend="latintype">Elvira</hi> im <hi rend="latintype">Don Juan</hi> studirt sie jetzt. Aufzutreten wünscht sie in: <hi rend="latintype">Rezia</hi>, <hi rend="latintype">Pamina</hi>, <hi
                                                                                                rend="latintype">Agathe</hi><hi rend="latintype">Gräfin</hi>. Was das <hi rend="latintype">Engagement</hi>, das Sie ihr angeboten betrifft, will sie sich nur für ein halbes Jahr höchstens ein ganzes Jahr
                                                                                verbindlich machen, die Bestimmung der <hi rend="latintype">Gage</hi> will sie Ihnen überlassen. Das Fräulein <hi rend="latintype">Scott</hi> einen Vorschuß von 80 rh von der hiesigen <hi rend="latintype">Intendance</hi>
                                                                                bekommen, so wünscht sie, damit ihre dadurch auferlegte Verbindlichkeit sie nicht hindern möge, das <hi rend="latintype">Engagement</hi> bei Ihnen anzunehmen <pb n="2r"/> von Ihnen die <hi rend="latintype">Summe</hi> von
                                                                                80 rh gleichfalls als Vorschuß. Sie wartet nur auf Ihren Brief, um sogleich hier zu kündigen; jedoch mögte ich bezweifeln, daß man sie früher als 6 Wochen gehen läßt. Da unsere Intendance ein großes Geschrei bei der
                                                                                Kündigung der Fr: <hi rend="latintype">Scott</hi> erheben wird, und ich mich eben so überrascht stellen muß, so finden Sie gewiß natürlich, daß meiner hiesigen Verhältnisse wegen, meine Correspondenz über diesen
                                                                                Gegenstand geheim bleiben muß. – Ich habe die Mitglieder unsers Orchesters mit Ew: Wohlgeboren Einladung bekannt gemacht, bemerke zugleich, daß ich dieselben als tüchtige Orchesterspieler empfehlen darf. Den <hi
                                                                                                rend="latintype">Contra</hi>-Bassist ausgenommen bringt ein Jeder sein Instrument mit. Da die Reise und der Aufenthalt in Cassel mit für unsere Verhältnisse großen Kosten verknüpft ist, die Mitglieder
                                                                                unseres Orchesters aber diesem ausgezeichneten Musikfeste beizuwohnen wünschten, so glaube ich das nicht unbillig zu finden, wenn sie postmäßiges Reisegeld verlangen, die übrigen Kosten der Reise und des Aufenthaltes in
                                                                                                <hi rend="latintype">Cassel</hi>, würden sie mit <pb n="2v"/>Vergnügen selbst bestreiten, oder der Aufenthalt in <hi rend="latintype">Cassel</hi> würde ihnen freigehalten, alsdann trügen dieselben die
                                                                                Kosten der Reise. Folgende Mitglieder sind die von mir zu empfehlenden <list>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Deppe</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Gravenhorst</hi> 1<hi rend="superscript">ste</hi><hi rend="latintype">Violine</hi></item>
                                                                                                <item rend="braced"><hi rend="latintype">Greve</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Dassel I </hi> 2<hi rend="superscript">te </hi><hi rend="latintype">Violine</hi></item>
                                                                                                <item rend="braced"><hi rend="latintype">Leibnitz</hi></item>
                                                                                                <item rend="braced"><hi rend="latintype">Schmidt</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Dassel II </hi><hi rend="latintype">Viola</hi></item>
                                                                                                <item><hi rend="latintype">Dassel III </hi><hi rend="latintype">Cello</hi> ausgezeichnet</item>
                                                                                                <item rend="braced"><hi rend="latintype">Neumann </hi><hi rend="latintype">Contrabass</hi></item>
                                                                                </list></p>
                                                                <p>Ich komme natürlich auf jeden Fall.</p>
                                                                <closer>Einer gütigen Antwort entgegensehend <lb/>verharre ich wie immer<lb/>als Ew: Wohlgeboren<lb/><seg rend="right">dankbarster Schüler</seg><signed><hi rend="latintype">Aug:Kiel</hi></signed></closer>
                                                </div>
                                                <div>
                                                                <div type="letter" subtype="facsimile">
                                                                                <p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348749914496/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 3</ref></p>
                                                                </div>
                                                </div>
                                </body>
                </text>
</TEI>
