<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsi="tei_all.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Theodor Storm an Ernst Storm, Husum, 12. Juli 1871</title><author>Storm, Theodor</author></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Theodor Storm – Ernst Storm. Briefwechsel. Kritische Ausgabe, hg. von David A. Jackson, Berlin: Erich Schmidt, 2007 (= Storm-Briefwechsel, Bd. 17), S. 101-103</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-088</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2011-07-27" who="AS">Brieftexteingabe</change><change when="2011-05-11" who="JV">Ersteingabe</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">Theodor Storm an Ernst Storm, Husum, 12 Juli 1871</head><opener><date when="1871-07-12">Husum, 12. Juli 1871</date></opener><p>Mein lieber Junge, ich kann nicht umhin Deinen Brief sehr vernünftig zu finden. [...]</p><p>[...] </p><p>Fünf Thaler lege ich in diesen Brief, das andere folgt separat. Sollten sie nicht darin sein – also unterwegs gebuxt – so schreib gleich, sonst warte bis Du von Hans meine neuen Fiedellieder<note>Am 1. Juli teilte der Vater Hans mit, er habe am 30. Juni von Ludwig Scherff "einen sehr anregenden Brief" über die Fiedellieder erhalten: "Das brachte mir den ganzen holden Spuk zurück, und, obgleich unsre kleine Dodo unwohl war und fieberte, hatte es mich so gepackt, daß ich alle 10 Minuten oder halbe Stunde aus dem Bett sprang und bei der Nachtlampe  eine neue Strophe hinkritzelte. So ist nun ein Cyclus von 7 Liedern, welche 31 Strophen, darunter 5 alte und 1 geänderte enthalten, fertig, und wird im Augustheft des Salons mit einer kleinen Einleitung und Widmung an Ludwig Scherff erscheinen." Auch Karl gegenüber beschrieb er am 3. 7. seinen Schaffensrausch: "Ludwig Scherffs wahrhaft wundervolle 12 Lieder aus dem Trompter v. Säckingen v. V. Scheffel haben so anregend auf mich gewirkt, daß ich wieder Verse gemacht habe, ein wahres Productionsfieber überfiel mich, sogar Nachts bei der Nachtlampe kritzelte ich sie hin. So liegt denn eine kleine zusammenhängende Erzählung in 8 Liedern (zusammen 36 vierzeilige Strophen, darunter 5 aus den alten 'Fiedelliedern' in 8 Tagen fertig da, und wird im Augustheft des 'Salons' gedruckt." Am 11. Juli schickte er Hans die neuen Fiedellieder, die inzwischen entstanden waren, und bat ihn, sie an Ernst weiter zu schicken. [...] </note> erhalten hast.</p><p>[...] </p><p>Meine: "<hi rend="latintype">Die neuen Fiedellieder</hi> sind [III] jetzt ein stattlicher Cyclus von 11 Liedern in summa in 51 vierzeiligen Strophen. Es ist nichts Großes; aber <hi rend="latintype">frisch</hi> sind die Lieder, das wird Niemand leugnen können, und sie lassen die alten Fiedellieder, von denen etwa 5 Strophen darin behalten sind, weit hinter sich. Ludwig, dem ich sie Blatt für Blatt zu fliegen ließ, schrieb mir: "Ich will Dir was sagen, lieber Th., Alter schützt vor Fortschritt nicht" - und später: "ich finde die Lieder so reizend, daß ich noch gar keine Kritik dafür habe." Leider werden sie nur theilweise und einzelne auch nicht vollständig im Augustheft – falls sie nicht für's Septbrheft zurückgelegt sein sollen – erscheinen.<note>Storm fürchtete, dass der Zyklus, wenn er schon in das Augustheft des "Salons" käme, nicht vollständig erscheinen werde. Seine Furcht erwies sich als grundlos. Alle 11 Lieder erschienen vollständig im "Salon für Literatur, Kunst und Gesellschaft", Bd. 8 (1871), S. 534-539. Um Nummer 3 gekürzt, erschienen sie dann 1873 in der Buchausgabe der "Zerstreuten Kapitel". Vgl. dazu LL 1, S. 875 ff.</note> Du wirst schon aus dem Artikel sehen,<note>Storm versah die im "Salon" veröffentlichten "Neuen Lieder" mit lobenden Worten an Ludwig Scherff: "Dir aber, Meister Ludwig, dem Lebenden, dessen klare Manneskraft nicht im Sande verrinnen wird, lasse ich diese frischen Blätter zufallen. Nimm sie hin, nebst jenen alten die der todte Freund nicht mehr gebrauchen kann; und mag es gelten, ob ich Dich klingen machen kann, wie Du es mir gethan hast." Siehe LL 1, S. 881 f. Storm wollte Scherff überraschen: "Ich denke mir den Augenblick köstlich, wenn ich Anfang August – dann werde ich bei Scherffs sein, – das betreffende Salon-Heft wie ein Schwerdt unterm Rock hervorziehe, und die beiden Herrn Ludwig Scherff und dessen Verleger Benrath, aber laut, den kleinen Artikel zu lesen bitte. Ich denke, für die Verbreitung dieser überaus köstlichen Lieder [Scherffs "Lieder jung Werner's"] wird dadurch mehr geschafft, als durch Besprechung in Musikzeitungen." (Brief an Hans vom 11. 7.)</note> weshalb ich ihn gern selbst mit nach Hamburg haben wollte, wo ich am 5 Aug. anzulangen gedenke. Später, dachte ich, soll das Ganzen ein "Zerstreutes Kapitel" bilden.</p><p>[...] </p></div></body></text></TEI>