<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Zu Ferdinand Weidig</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-11</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-16" who="JV">Daten neu strukturiert</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Zur Biographie von Ferdinand Weidig (geb. 1841)</head><p>Über Ferdinand Weidig ist biographisch bislang nicht viel bekannt. Er war als Posaunist im Orchester des Hamburger Stadttheaters tätig und und hat in dieser Zeit eine Reihe von wichtigen Abschriften für Gustav Mahler angefertigt. So findet sich u.a. die Stichvorlage zu Mahlers 1. Sinfonie von Weidigs Hand in der ÖNB Wien. Auch eine Abschrift des "Himmlischen Lebens" von Weidigs Hand (am Ende signiert mit „F. Weidig“) ist erhalten (The Modenhauer Archives, Spokane), zu weiteren Abschriften vgl. w. u.</p><p>Renate Stark-Voit berichtet in: „Fundgrube für Herausgeber: Mahlers ‚Zweite‘“, <hi rend="italic">Musikblätter. Neuigkeiten und Informationen von der Universal Edition</hi>, Jg. 1, Nr. 1 (Mai 2011), S. 32: „Der Kopist, den Mahler in Hamburg damals beschäftigte – Ferdinand Weidig, Posaunist im Orchester des Stadttheaters – war offenbar ein sehr penibler Mensch, guter Musiker und treuer ‚Diener eines Herrn‘. So wird berichtet, dass er während der Proben dauernd Änderungen, die Mahler aus der ersten Hörerfahrung gewann, in seine Abschriften (und wohl auch die nicht erhaltenen Stimmen der Aufführungen) einzutragen hatte. Seine ‚Werktreue‘ trieb aber auch durchaus kuriose Blüten. An einer Stelle im Scherzo, wo Mahler ganz bewusst Quintenparallelen zulässt und augenzwinkernd in seiner Reinschrift per eigens gekennzeichneter Fußnote schreibt: ‚sind verboten! Ich weiß! (Anmerkung für Preisrichter!)‘ hat Weidig diese zynische Bemerkung in beide seiner Abschriften wörtlich und grafisch genau übertragen, und sie wäre beinahe in den Druck eingegangen, hätte der Komponist sie in der zweiten Abschrift nicht noch rechtzeitig eigenhändig durchgestrichen ...“.</p><p>Im Kritischen Bericht zu Bd. 14, Ausgabe 2 der Mahler-Gesamtausgabe heißt es zu "Der Schildwache Nachtlied" in den <hi rend="italic">Humoresken</hi>: „Zu einem der fünf Lieder sind Stichvorlagen beider Fassungen erhalten, geschrieben von Ferdinand Weidig, Mahlers Hamburger Kopisten, demnach fast sicher aus der Zeit um oder vor 1893 (vgl. Das himmlische Leben, S. 307f.) ...“. Im zugehörigen Hauptband der Gesamtausgabe findet sich im Vorwort S. XVI folgende Bemerkung zu Weidigs Verhältnis zu Mahler: „Was dessen Zusammenarbeit mit dem Komponisten angeht, so berichtet Natalie Bauer-Lechner, dass Mahler im Herbst 1896 fast täglich Weidig besucht hat. Weidig hat auch bei den Orchesterproben zur 2. Sinfonie im Jahr 1895 Mahlers Änderungen zur Instrumentation direkt protokolliert. Später hat Weidig die beiden Abschriften der 2. Sinfonie nach Mahlers Autograph angefertigt, die in New York und New Haven aufbewahrt werden.“ </p><p>Abbildungen von Mahler-Abschriften Weidigs vgl. <hi rend="italic">Bayerische Staatsbibliothek. Gustav Mahler. Briefe und Musikautographen aus den Moldenhauer-Archiven in der Bayerischen Staatsbibliothek. Kulturstiftung der Länder. Freistaat Bayern. Bayerische Landesstiftung. Bundesministerium des Innern</hi>, hg. von Günther Weiß, Sigrid von Moisy und Hartmut Schaefer, München 2003.</p><p>Eine Bemerkung zur ist in diesem Kontext von Interesse: "Auch die Begleitmusik zu «lebenden Bildern» nach Victor von Scheffels «Der Trompeter von Säkkingen» floss teilweise in die Erste ein, in ein Andante mit dem Namen «Blumine», das ursprünglich den 2. Satz bildete." (Die <hi rend="italic">Trompeterlieder</hi> aus Scheffels Werk, die Ludwig Scherff vertonte, werden von Storm im Zusammenhang mit den <hi rend="italic">Fiedelliedern</hi> erwähnt.</p><p>(Die vorstehenden Daten zu Weidig sind als vorläufige Informationen zu betrachten.)</p><p><lb/><lb/></p></div><div rend="center"><head>Abbildungen weiterer Handschriften Weidigs aus dem Bargheer-Bestand der Lippischen Landesbibliothek:</head><p>Beginn der Wanderlieder, D-DT, Mus-h 1 B 10: 
        <figure><graphic url="images/Mus-h1-B-10_S_001.jpg" height="750px"/><figDesc>Wanderlieder, Beginn Lied 1, D-DT, Mus h 1 B 10</figDesc></figure></p><p>Letzte Seite der Wanderlieder mit Weidigs Signatur im letzten Takt der Singstimme:
        <figure><graphic url="images/Mus-h1-B-10_S_030.jpg" height="750px"/><figDesc>Wanderlieder, Beginn Lied 1, D-DT, Mus h 1 B 10</figDesc></figure></p><p>Detailaufnahme der Signatur Weidigs im letzten Takt der Singstimme:
        <figure><graphic url="images/Mus-h1-B-10_S_030detail.jpg"/><figDesc>Wanderlieder, Beginn Lied 1, D-DT, Mus h 1 B 10</figDesc></figure></p></div></body></text></TEI>