<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joseph Joachim an Carl Louis Bargheer, undatiert (vor 1876)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>LLB, Mus-h 1 B 103, 1 DBl. (4 b. S.)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-1025</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2012-07-24" who="JV">grob erfasst </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head type="main">Joseph Joachim an Carl Louis Bargheer, <lb/>undatiert (vor 1876)</head>
                <opener><salute>Lieber Bargheer</salute></opener>
                <p>Wir haben eben großen Familienrath in der Concert-Angelegenheit mit Frl. v. Asten gehalten. Die Dame hat, nach Allem was ich ihr von Ihnen und dem Orchester gesagt Lust zur Fahrt; aber nicht Unrecht hat meine Frau ein bedenken, das ich billige, das aber wahrscheinlich auch gehoben
                    werden kann. Fräulein von Asten, <pb/>so meint meine Frau kann nicht gut die Reise allein machen und im Hotel wohnen; von hier aus eine Begleiterin mitzunehmen, würde (schon der Kosten wegen) nicht gehen. Es frägt sich nun ob für unsre Freundin für die 2 Tage ihres Aufenthaltes
                    in Detmold nicht ein Unterkommen in einem Privat-Hause zu find- <pb/>den wäre. In letzterem Fall könnten Sie unbedingt auf Fräulein v. A. für den 4ten Januar zählen. Sie würde dann nächt dem C dur Concert v. Beethoven als zweite Nummer "des Abends" v. Schumann, und As-Dur Walzer
                    v. Chopin spielen. Seien Sie nun so freundlich, verehrter Freund, mir umgehend Nachricht zu geben, ob es sich in Detmold ar- <pb/>rangirt. Sie können F. v. A. unbedingt als eine sehr liebenswürdige, angenehme Dame empfehlen, wie meine Frau und ich sie ihnen und der lieben Ihrigen
                    Schutz freundschaftlichst an's Herz legen.</p>
                <closer><seg rend="right">Stets der Ihrige</seg><lb/><seg>Joseph Joachim&gt;</seg></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
