<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsi="tei_all.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Theodor Storm an Ernst Storm, Husum, 21. - 24. Juni 1871</title><author>Storm, Theodor</author></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Theodor Storm – Ernst Storm. Briefwechsel. Kritische Ausgabe, hg. von David A. Jackson, Berlin: Erich Schmidt, 2007 (= Storm-Briefwechsel, Bd. 17), S. 99–101</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-087</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2011-07-27" who="AS">Brieftexteingabe</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">Theodor Storm an Ernst Storm, Husum, 21. bis 24. Juni 1872</head><opener><date when="1871-06-21">Husum, 21 Juni 1871</date></opener><p>Mein lieber alter Junge, allerdings war Dein letztes Briefdatum v. 10 Mai und Mama [...]</p><p>[...] </p><p>Ludwig Scherff hat mit den 12 Liedern [III] "Jung Werners" aus Scheffels Trompeter v. Säckingen ein überaus köstliches Werk geliefert, voll männlichen Humors und tiefster Empfindung, gelacht und geheult habe ich dabei. Es sind aber auch köstliche Texte.<note>Ludwig Scherff: DIe Lieder jung Werner's aus Scheffels "Trompeter von Säckingen" für Bariton mit Begleitung des Pianoforte, Op. 14, Hamburg: Niemeyersche Musikalienhandlung. Storm glaubte (siehe Br. an Hans vom 28. Juni), dass sich Scherff mit diesen Kompositionen den ersten Liederkomponisten anreihe: "Ich habe seit 14 Tgn. täglich diese herzerquickenden Lieder gesungen und das ganze Haus begann ordentlich davon zu lachen u. zu leben [...]" Er fühlte sich dann zu dem Lied "Weiter geht's und immer weiter" bald zu noch zwei neuen angeregt. Diese schickte er dann zusammen mit den alten Fiedelliedern an Ludwig Scherff in der Hoffnung, er werde sie in Musik setzen. Vgl. Br. 50, Anm. 7.</note> Hast du nicht dort einen Baritonisten, der sie Dir singen kann? Scheffel ist ja sonst bei den Studenten beliebt; die Verbindung muß das Heft (1r 20 sgr Hamburg, Niemeyer) anschaffen.</p><p><hi rend="latintype">24. Juni.</hi> Ludwig wird wohl auch an meine <hi rend="latintype">Fiedel-Lieder</hi> gehen; da hab ich plötzlich gestern noch eins gemacht, als vorletztes:</p><lg><l>Weiter geht’s und immer weiter;</l><l>Sieh, da kommt auf müdem Fuß</l><l>noch ein Wandrer mir entgegen.</l><l>"Bring dem Städtchen meinen Gruß!</l></lg><lg><l>"Schaut am Thore dort des Zöllners</l><l>"Blondes Töchterlein herfür,</l><l>"Bring ihr diese wilde Rose,</l><l>"Grüß sie einmal noch von mir!"</l></lg><lg><l>Weiter geht’s und immer weiter.</l><l>"Ach noch immer denk ich dein!"–</l><l>Vor mir stehn im Duft die Wälder.</l><l>Rückwärts glüht der Abendschein.</l></lg><lg><l>Einsam werden Weg und Stege,</l><l>Ganz allein wandr’ ich bald;</l><l>Einen Falken seh ich kreisen-</l><l>Ueber mir schon rauscht der Wald.</l></lg><p>–</p><p>[IV] Dann folgt das Lied:</p><lg><l>Nun geht der Mond durch Wolkennacht,</l><l>Nun ist der Tag herum, – etc.</l></lg><p>[...] </p></div></body></text></TEI>