<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Meysenbug, Hermann Freiherr von: Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen. (1901)</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Neues Wiener Tagblatt, Jg. 35, Nr. 126 (9. Mai 1901), S. 1-3 und Nr. 128 (11. Mai 1901), S. 1-3 jeweils unter der Rubrik "Feuilleton."</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-080</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-01-01" who="JV">Text eingebaut; grob korrekturgelesen</change><change when="2011-12-31" who="JV">komplett erfasst, aber noch nicht korrekturgelesen</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="part1"><head type="main">Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen.</head><head type="sub">Von Hermann Freiherrn v. Meysenbug.</head><p>Brahms wurde als fünfundzwanzigjähriger junger Mann (1858) von dem Fürsten zur Lippe nach Detmold berufen, um dort Hofconcerte zu dirigiren und Mitgliedern der fürstlichen Familie musikalischen Unterricht zu ertheilen; jedoch nicht, wie häufig irrthümlich angegeben wird, um als Capellmeister zu fungiren, beziehungsweise als solcher angestellt zu werden.</p><p>Hofcapellmeister war damals August Kiel, ein Schüler Spohr's, dem bald darauf der jetzt in Hamburg lebende ausgezeichnete Violinist Carl Bargheer folgte. Der Letztere, damals fürstlicher Kammermusicus, war mit Brahms befreundet, und beide junge Künstler gingen viel im Hause meiner Eltern aus und ein. Mein elterliches Haus hatte für alle in Detmold lebenden
                    wie für die gelegentlich Detmold besuchenden Musiker eine gewisse Anziehungskraft. Dies war darin begründet, daß einmal meine Eltern, wie alle damals in Detmold zahlreich vertretenen Mitglieder meiner Familie, musikalisch veranlagt und ausgebildet waren; weiter darin, daß mein Vater in seiner Stellung als Hofmarschall mit den bei der fürstlichen Hofcapelle angestellten, wie mit den gelegentlich zum Fürstenhofe berufenen Musikern zunächst geschäftlich in Verbindung kam und dann auch fast ausnahmslos ihnen gastfreie Aufnahme in seinem Hause und Zutritt zu seinem Familienkreise gewährte.</p><p>Meine Mutter ließ im Clavierspiele die meisten Dilettanten hinter sich; oftmals studirten der Hofcapellmeister wie auch Herr Bargheer ihre neuen Violin<cb/>compositionen mit ihr ein; Kammermusikabende fanden statt, bei welchen meine Mutter den Clavierpart übernahm. Liszt, Spohr, Frau Clara Schumann verkehrten gelegentlich ihrer Anwesenheit in Detmold bei uns. Da war es natürlich, daß auch der junge Brahms bei uns Anschluß suchte und fand. Meine Mutter war im Besitze zweier Wiener Concertflügel; der eine, ein Streicher, war durch das Spiel Liszt’s und Clara Schumann’s geweiht. Dieser wurde Brahms, als er in der damals noch sehr kleinen Stadt kein passendes Instrument finden konnte, zur Verfügung gestellt und in das in der Nähe meines Elternhauses gelegene Hotel zur Stadt Frankfurt, in welchem Brahms Wohnung genommen hatte, transportirt. Aber auch der andere Flügel, ein Tomaszek, wurde häufig von Brahms bemüht.</p><p>Ich kann es mir noch ganz klar in die Erinnerung zurückrufen, wie er vor diesem in dem größten, Saal genannten Zimmer meines Elternhauses saß. Ganz deutlich treten dann seine scharfgeschnittenen Gesichtszüge, die hohe Stirn und der Mund mit reichlich stark ausgebildeter Unterlippe, die damals noch mageren Hände (am Ringfinger der Rechten trug er einen kleinen goldenen Kettenring) vor mein geistiges Auge. Mit Vorliebe spielte er Bach.</p><p>Während des Spieles warf er von Zeit zu Zeit mit der gerade unbeschäftigten Hand das lange, ins Gesicht fallende blonde Haar zurück; der Kopf war leicht vorgebeugt, die beim Spiel sich verschleiernden, träumend-schwärmerisch blickenden blauen Augen sahen nach oben, meist in das Geflimmer eines mit geschliffenen Glasprismen verzierten Kronleuchters. "Es kommen mir dabei die schönsten Gedanken, wenn ich in dies tanzende Regenbogengeflimmer schaue," pflefte er zu äußern.</p><p>Ich erinnere mich, daß wir Kinder ihn baten, eine Bach’sche Gavotte (in <hi rend="italic">D-moll</hi>) zu spielen, weil wir wußten, daß eine Scheibe des nahe dem Flügel befindlichen Fensters dabei rhythmisch mitklirrte. Lächelnd gewährte er die Bitte und freute sich mit uns Kindern kindlich über die musikalische<lb/> Fensterscheibe. Von Allem, was er damals spielte, ist mir diese Bach’sche Gavotte am lebhaftesten im Gedächtniß geblieben, und ich höre sie bis auf diesen Tag nie, ohne daß des jugendlichen Meisters Bild vor mir auftauchte. Einige Male war es mir auch vergönnt, den von Brahms geleiteten Orchesterproben im fürstlichen Schlosse anzuwohnen. Es war erstaunlich, mit welcher Festigkeit er darauf bestand, daß die Musiker genau auf seine Intentionen eingingen, und es imponirte dem zuhörenden Knaben gewaltig, wie der kleine schmächtige Jüngling seinen Willen durchzusetzen wußte. Das Detmold Hoforchester wies damals recht tüchtige Kräfte auf, und es läßt sich kaum vermeiden, daß einzelne der älteren und auch in weiteren Kreisen als tüchtige Virtuosen auf ihren Instrumenten geschätzte Mitglieder im Stillen zuweilen gegen die sehr bestimmten Anforderungen des noch so jungen und wenig bekannten Dirigenten sich auflehnten. Auch kam es das eine oder andere Mal bis zu offener Rebellion. Aber Brahms wußte den Ernst und die Festigkeit des musikalischen Führers so geschickt mit dem natürlichen Auftreten des einfachen und bescheidenen Menschen zu vereinigen, daß er bald jeden offenen wie jeden versteckten Widerstand seiner Untergebenen ohne viel Aufhhebens völlig besiegte. Ueber die musikalische Begabung und das Clavierspiel meiner Mutter äußerte er sich stets mit großer Anerkennung. Oft bat er sie, ihm besondere Lieblingsstücke vorzuspielen, und sie willfahrte ihm gern, wenn auch anfangs in scheuer Zurückhaltung und nicht ohne Widerstreben. Nur zu einem vierhändigen Zusammenspiel war sie trotz stets erneuter Aufforderung nicht zu bewegen. Ich besitze noch Briefe von Familienangehörigen aus der damaligen zeit, in denen es beklagt wird, daß sie von diesem in strenger Selbstkritik gefaßten Entschluß nicht abzubringen sei. Doch nicht musikalische Erinnerungen allein machen mir die Zeit, in der Johannes Brahms in meinem elterlichen Hause verkehrte, unvergeßlich. Oft war der junge Meister einem meiner Brüder und mir ein lustiger und zu ausgelssenen<pb n="2"/> Streichen und Unternehmungen bereiter Gefährte. Seine Liebliengserholung bestand darin, daß er mit seinem Freunde Bargheer Streifereien im Teutoburgerwalde unternahm, der sich bis zu den Thoren der Stadt Detmold hin erstreckt. Zuweilen wurden wir Jungen mitgenommen. Das war dann stets ein mit großer Freude begrüßtes Ereigniß für uns!</p><p>Diese Spaziergänge führten uns zu allen den damals noch in idyllischer Waldeseinsamkeit versteckt liegenden schönen Punkten der Berglandschaft, die noch von keiner
                    Eisenbahnlinie durchschnitten wurde. Bald wurden die gleich alten Wartthürmen vereinzelt dastehenden Felsen, die "Externsteine", zum Ziel unserer Wanderung erkoren,
                    bald das an malerischen Schönheiten so reiche Dorf Berlebeck. Am häufigsten aber lenkten wir unsere Schritte nach der von dem Denkmal Hermanns, des Cheruskerfürsten, 
                    gekrönten höchsten Bergkuppe des Höhenzuges, der Grotenburg. Unterwegs wurden alle möglichen Spiele und Wetten bezüglich der besten Leistungen im Laufen, Springen, Werfen von Steinen u.s.f. eingegangen.</p><p>Bargheer, der über einen kräftig gebauten und dabei gewandten Körper verfügte, war dem schmächtig-zarten Brahms dabei stets überlegen. Mit großer Gelassenheit und 
                    Gutmüthigkeit ertrug Brahms das Gelächter und die Neckereien, welche seine regelmäßigen Niederlagen hervorriefen, ohne sich von stets wiederholten Versuchen, den Sieg zu erringen, abhalten zu lassen.</p><p>Eine unbeirrt aufs Ziel losstreuernde Willenskraft trat überhaupt in Brahms’ ganzem Wesen ausgeprüft hervor. Auch in Aeußerlichkeiten, seinem Gange, seinem Blick, 
                    seinen Bewegungen war irgend welche Unsicherheit nie zu bemerken, es gab kein Zögern und kein Zweifeln. Blick und Gang schienen stets auf ein bestimmtes Ziel 
                    gerichtet; in seinem Benehmen zeigten sich bei aller Bescheidenheit des Auftretens die Sicherheit und Festigkeit des Mannes, der weiß, was er will. Ein sehr fein ausgebildetes Tactgefühl half
                    ihm im Verkehr mit der fürstlichen Familie über die Unkenntniß der höfischen Formen hinweg.<cb/></p><p>Derselbe ihm angeborne Schicklichkeitssinn machte ihn Anderen gegenüber für jeden Verstoß sehr empfindlich, und er gab seinem Unmuth gelegentlich
                    auch vor uns Jungen kräftigen Ausdruck. Für den Augenblick war er dann ein ernster Erzieher, um gleich nachher wieder der muntere Gefährte zu sein. So erinnere
                    ich mich einer Belehrung, die er mir zutheil werden ließ, als wir einst in der damals sehr primitiven, auf dem Gipfel der Grotenburg erbauten neipe uns nach dem 
                    Umhertollen im Walde an Brod, Wurst und Bier erlabten und ich, in Folge der körperlichen Anstrengung hungrig wie ein Wolf, zu hastig mich bediente.</p><p>Der Teutoburgerwald übte, wie auch ein weiter unten mitgetheilter Brief von Brahms beweist, eine besondere Anziehungskraft auf den jungen Meister aus, 
                    der gleich Beethoven sein Hauptvergnügen darin fand, über Stock und Stein in Gottes freier Natur umherzuschlendern. Bisweilen zeitigte diese Passion wunderliche Einfälle!</p><p>So schlug Brahms einmal nach einem Concert am fürstlichen Hofe verschiedenen seiner Bekannten vor, die mondhelle Nacht zu einer Fußpartie durch den Wald zu benützen. 
                    Brahms’ Vorschlag wurde von mehreren Herren angenommen, und so wanderte man, ohne vorher den Anzug gewechselt zu haben, nächtlicherweise dem Walde zu. Die Schönheit 
                    des Weges verdient eine nähere Schilderung. Schon die "Schanze", eine dicht vor den Thoren Detmolds gelegene große, ringsumher von mächtigen Eichen und Buchen umsäumte Wiese, 
                    bot damals einen herrlichen Anblick. Der Weg führte am Rand der Wiese hin, einige Meter höher wie diese und von ihr durch am Abhang stehende Baumriesen und das glitzernde Band 
                    eines über Steingeröll tanzenden und murmelnden Baches getrennt. In solchen Mondnächten füllt sich die Atmosphäre mit schimmerndem, zartduftigem Hauch an; 
                    dieser Silberduft wird auf der Wiese zu einem milchweißen Gewoge verdichtet, aus welchem hie und da die stumpfe Gestalt einer Weide auftaucht – die beste Szenerie 
                    zum "Erlkönig"! – Bald darauf bog man links ab und erklomm den Abhang der Grotenburg.<cb/></p><p>Schon während des Aufstieges überraschen den Wanderer nach allen Richtungen hin wechselnde, im Glanze des Mondlichtes märchenhaft anmuthende Ausblicke. In dem leichten, 
                    weißen Nebel ragen die gerade aufstrebenden Linien der schlanken Tannen, übernatürlich hoch erscheinend, empor und heben sich von dem massigen der mächtigen Buchen und Eichen 
                    ab wie die schlanken Stäbe aus den Pfeilern gothischer Architektur. Plötzlich öffnet sich nach Nordosten hin eine in der dunkeln Umrahmung tiefschwarzen Buschwerkes übernatürlich 
                    strahlend erscheinende Fernsicht: Tief unten in der von dem Büchen- und Königsberg einerseits, von dem Höhenzuge des Teutoburgerwaldes andererseits begrenzten Thalschlucht ein 
                    Wogen wie von flatternden, duftigen Riesenschleiern. Von Zeit zu Zeit hie und da zerreißend, enthüllen sie in unbestimmten Umrissen erscheinende Theile des Dorfes Heiligenkirchen 
                    mit seiner uralten, der Tradition nach von Carl dem Großen erbauten Kirche, welche ernst und schwer in dem leicht sie umflatternden Nebelgetriebe dasteht. Nahe dem Dorf taucht, 
                    auf einer ganz kleinen Kuppe wie eine Miniaturfestung gelegen, der ebenfalls uralte Teuthof auf. Dann wendet sich der den Berg umkreisende Pfad, und der Ausblick nach Süden bringt ganz
                    andere Bilder. Eine von dichtem Hochwald bestandene Schlucht und jenseits derselben, Kuppe an Kuppe, eine Kette niedriger, ebenfalls von Hochwald bedeckter Berge, in deren 
                    Wellenlinien sich der Blick verliert. von Zeit zu Zeit ertönt der Schrei eines Wildes, das Gekrächze eines Nachtvogels aus dem wie erstarrte Meereswogen sich ausbreitenden Waldesdunkel. – Und wieder macht der Pfad 
                    eine Biegung. Da weitet sich der Horizont mehr und mehr, und es öffnet sich den Blicken nach Westen zu eine schier unbegrenzte, vom zarten Licht des Mondes überhauchte Fläche. 
                    Wie eine phantastische Zauberlandschaft Gustav Doré’s liegt die Ebene mit ihren nur in ganz schwachen Contouren angedeuteten Ortschaften, Waldungen, Wiesen, Feldern und Wasserläufen 
                    vor dem Beschauer. Stundenlang kann man, am Abhange hingelagert, sich in dieses, <pb/>einem Feenlande gleichende Landschaftsbild vertiefen. Die in der stets wechselnden Beleuchtung 
                    immer wieder sich verändernden Bilder laden geradezu zu einem still sich versunkenen Hinträumen ein . . . Schließlich erreichen die nächtlichen Wanderer den Gipfel der Grotenburg 
                    und stehen plötzlich vor dem in der Umrahmung compacter Tannenmassen und der geisterhaften Beleuchtung sowie in seinen mächtig-kraftvollen Formen dem Eingangsthor zur Walhalla der
                    alten Germanen gleichenden Unterbau des Hermann-Standbildes, welches letztere damals noch seiner Aufstellung harrte. – Es kann wohl kaum einem Zweifel unterliegen, daß bei solchen 
                    Ausflügen in den Teutoburgerwald, die Brahms während seines Aufenthaltes in Detmold unternahm, die frische, ursprüngliche Schönheit der dort ihn umfangenden natur seine Phantasie 
                    befruchtete. Hier mögen die Quellen zu mancher seiner erst nach dem Detmolder Aufenthalte geschaffenen Compositionen zu suchen sein. Die Skizzenbücher, welche er, wie weiter unten
                    mitgetheilt wird, in Detmold vergessen hatte und von seinem dortigen Quartierwirthe reclamirte, lassen darauf schließen.</p><p>An der Seite der Grothenburg, an welcher das Dorf Hiddessen liegt, kam Brahms mit seinen nächtlichen Begleitern wieder zu Thal. In dem Wirthshause des Dorfes, dem "Hiddesser Kruge", sollte nun der Morgenkaffee eingenommen
                    werden. – Da aber die Bewohner des Wirthshauses noch in tiefem Schlafe lagen und alles Anpochen an den Thüren erfolglos blieb, so hielt Brahms es für gerathen, zunächst auf den vor dem Hause unter Lindenbäumen stehenden Bänken 
                    es sich so bequem wie möglich zu machen und dort abzuwarten, bis irgend einer von den Hausbewohnern zum Vorschein kommen werde. Binnen Kurzem waren die auf den Bänken Ausgestreckten eingeschlafen, 
                    und so fand der Gastwirth, als er im Morgengrauen aus der Hausthür trat, vor seinem Hause die sonderbare, stille Gesellschaft in Frank, weißer Halsbinde und hohem Hute.</p><p>(Ein Schlußartikel folgt.)<pb/></p><p>Schluß.*) <note type="footnote">*) Siehe "Neues Wiener Tagblatt" Nr. 126 vom 9. d.</note></p><p>In einem Notizkalender, welchen ich als Knabe besaß, war dem 1. November 1858 die Notiz beigegeben: "Jux mit Brahms und Bargheer auf dem Bruche."</p><p>Das "Bruch" wurde ein großer, vor den Thoren Detmolds gelegener, heute durch Ausdehnung der Stadt fast ganz verschwundener Weideplatz genannt. Außer von den Kühen der Detmolder 
                    Bürger als Weide, wurde dieser Platz von der Detmolder Jugend eifrigst zu allerlei Spielen, zumeist zum Ballschlagen und zum Steigenlassen von Papierdrachen benutzt. Die "Saison" für letzteren 
                    Sport ist die Zeit der dem Fliegen der Drachen besonders günstigen Herbststürme. Das kam einst, als Brahms und Bargheer den Abend in unserem Familienkreise verlebten, zur Sprache. 
                    Brahms fragte mich, ob ich auch einen recht schönen Papierdrachen besäße, und meinte, als ich das bejahte, er möchte ihn ’mal sehen. Brahms besah sich das papierene Ungethüm mit Wohlgefallen 
                    und erklärte dann meinem Bruder und mir, er werde mit Herrn Bargheer am folgenden Tage uns aufs Bruch hinaus begleiten, und dann wollten wir Alle zusammen den Drachen steigen lassen. 
                    Schleunigst wurden nun alle Requisiten hervorgeholt, genau geprüft und in besten Stand gesetzt. So stolz waren wir Brüder noch nie mit unserem Drachen losmarschirt als am folgenden 
                    Nachmittage in Begleitung der beiden Erwachsenen! Konnten wir doch nun unseren Schulkameraden die ihnen am Morgen des Tages in der Schule versetzte und von ihnen als "Unsinn" erklärte Neuigkeit, <cb/>Brahms 
                    wolle mit uns einen Drachen steigen lassen, <hi rend="antiqua">ad oculos</hi> demonstriren. Das gelang vollkommen, denn die beiden Erwachsenen nahmen mit größter Ausgelassenheit und 
                    vielem Eifer an dem Treiben der jugend theil und gaben ihr in Ausdauer dabei nichts nach. Sie setzten ihren Stolz darein, alle Anderen durch die Höhe des Fluges unseres Drachens zu 
                    schlagen, was uns, dank der extragroßen, von meinem Vater uns zu dieser Gelegenheit besonders gespendeten Knäuel Bindfaden auch gelang. Ein klarer Himmel und dabei kräftiger Wind begünstigten uns 
                    in der schönsten Weise, so daß wir uns unserem Vergnügen stundenlang ungestört hingeben konnten. Ehe wir uns auf den Heimweg machten, schlag Bargheer Brahms eine Wette vor, die folgendermaßen 
                    ausgetragen werden sollte. Beide legten sich flach auf den Rücken. Dann mußte mein Bruder sich dergestalt zu Häupten Bargheer's placiren, als ob er von dem Letzteren "huckepack" auf den Schultern getragen 
                    würde. Er legte also seine Beine über die Schultern Bargheer’s, während dieser die Arbme über die Unterschenkel meines Bruders schlug. Dasselbe führte Brahms mit mir aus. Nun handelte es sich darum, 
                    wer auf ein gegebenes Commando zuerst sich aufgerichtet haben würde. Da die Arme die auf den Schultern Sitzenden zu halten hatten, konnten weder Arme noch Hände zum Aufstützen oder Balancehalten 
                    gebraucht werden. Bargheer brachte das wirklich fertig, ohne daß mein Bruder seinen Sitz verlor. Das schmächtige "Brähmschen", wie er wohl in meiner Familie genannt wurde, quälte sich dagegen 
                    vergebens ab, mit seiner Bürde hoch zu kommen; immer wieder kugelten wir ins Gras zurück. Darüber entstand lebhafte Heiterkeit, die noch durch die Entdeckung vergrößert wurde, daß Brahms bei diesen 
                    Bemühungen sich auf einem von weidenden Kühen zurückgelassenen Erinnerungszeichen herumwälzte. Endlich mußte er sich für überwunden bekennen. Er begehrte aber sofort Revanche und schlug, während
                    wir seinen Rücken von dem blumigen Muster säuberten, folgenden Wettkampf vor: Mein Bruder und ich sollten wieder wie vordem, aber während Brahms und <cb/>Bargheer stehen blieben, aufsitzen. 
                    Dann sollten die Beiden auf ein gegebenes Zeichen starten und laufend einen bestimmten Weg in und durch die Stadt nach dem Hause meiner Eltern einschlagen. Wer dort zuerst anlagen würde, sollte 
                    Sieger sein. Aber auch jetzt wieder übernahm Bargheer sofort die Führung. Trotzdem ich mir alle mögliche Mühe gab, durch ermunternde Zurufe meinen Renner "Brahms" zur höchsten Kraftentfaltung 
                    anzuspornen, ging derselbe doch als "Zweiter" durchs Ziel.</p><p>Oft muß ich daran denken, wenn ich den damals zurückgelegten Weg – ungefähr der jetzt von dem Bahnhof in Detmold zum Schloßplatz führende – gehe, was heutzutage die Leute dort zu einem solchen Treiben 
                    sagen würden!</p><p>In welch treuer und freundlicher Erinnerung Brahms aus dieser Zeit den prächtigen lippeschen Wald behielt, davon zeugt folgender Brief, den er später von Hamburg aus an eine Schwester meines Vaters richtete:</p><div type="letter"><p>– "Die tausend Grüße, die ich Dir sende, – verehrtes Fräulein, suchen wohl vergebens im Teutoburgerwalde?</p><p>Und wenn ich den Herrlichen nur hier hätte, meine Gedanken dürften nicht weiter hinaus, Spaziergänge suchen! Ich bin und bleibe auch wohl hier, bis ich nach Detmold gehe.</p><p>Einige sehr angenehme Schülerinnen halten mich, und sonderlich auch ein Frauenverein, der unter meiner Leitung singt; bis jetzt nur, was ich ihm componire. Mir gefällt der helle, silberne Klang außerordentlich, und namentlich in der Kirche mit Orgel klingen die Frauenstimmen ganz reizend.</p><p>Was macht Hr. Bargheer?!</p><p>Er wollte mich eigentlich hier besuchen! Wollen Sie ihn einmal daran erinnern? Ja, auch Sie sprachen davon, sich Hamburg besehen zu wollen!</p><p>Hr. Bargheer könnte mir einen Gefallen erweisen.</p><p>Es müssen durchaus zwei Hefte mit Skizzen von mir bei Brockmann (Besitzer des Hotels, in dem Brahms wohnte) liegen geblieben sein. Wenn auch nicht viel darin ist, so vermisse ich doch Einiges ungern.</p><cb/><p>Wenn Hr. Br. mir diese verschaffen könnte, wäre ich sehr dankbar. Ich vermisse sie erst jetzt und bin recht ärgerlich, nie davon früher etwas gemerkt zu haben.</p><p>Sind Sie denn wohl noch in Detmold? Dann möchte ich Sie bitten, von Sich, den Ihren, Princeß Friederike und A. zu schreiben, damit ich etwas hineinsehen kann in die bekannten und lieb gewordenen Räume.</p><closer>Empfehlen Sie mich den Herrschaften, den Ihren im engern und weitern Winne, der Frau Hofjägermeisterin v. D., zu deren Geschenk (Stereoskop) ich immerfort Bilder kaufe, und grüßen Sie Hrn. Bargheer sehr.<lb/><salute>Herzlich der Ihre</salute><lb/><signed rend="right">Johs. <hi rend="spaced">Brahms</hi>.</signed></closer></div><div type="text"><p>Den Höhepunkt der Zeit, welche Brahms in meiner Familie verlebte, bildete für meine Brüder und mich das Weihnachtsfest. Meine Eltern hatten Brahms eingeladen, es in unserem Familienkreise mitzufeiern. Im Verlaufe desselben zeigte sich der gemüthvolle, im Grund ganz auf die harmlos-einfachen Freuden des deutschen Familienlebens gerichtete Zug im Charakter Brahms’, der ja auch in vielen seiner Compositionen so markanten Ausdruck gefunden hat.</p><p>Mit wirklichem Interesse nahm Brahms an allen Vorgängen des Weihnachtsfestes theil und lebte sich in die Wunderwelt, die dies schönste aller Feste den Kindern erschließt, wieder mit hinein. All die kleinen geheimnnißvollen Vorbereitungen verfolgte er mit großer Neugierde und sah dem Klingelzeichen, welches am Christabend die Thüren des geschmückten Raumes den Festtheilnehmern erschloß, mit gleicher Ungeduld entgegen wie wir Jüngeren. Während wir Kinder dann später, wie üblich, den gespendeten Süßigkeiten eifrigst zusprachen, erzählte Brahms von einer kleinen Begebenheit, die sich, als er vor Jahren das Weihnachtsfest in der Familie Robert Schumann’s verlegte, zugetragen hatte. Zwei der kleinsten Schumann’schen Kinder hatten alle Genüsse, die sich ihnen boten, zu vereinigen versucht, indem sie, mit den bescherten Spielsachen sich unterhaltend, zugleich mit vollen Backen Süßigkeiten verarbeiteten. Da entfällt den überladenen Händen des einen die große Puppe und liegt mit zerbrochener Hand am Boden. Ueber dies traurige Ereigniß stecken die beiden kleinen Wesen die Köpfe zusammen. Das eine meint: "Wir wollen sie schnell wieder ankleben."<cb/> Darauf von dem anderen der Einwurf: "Womit denn?" – "Mit Spucke."</p><p>Dann nimm Du aber Deine Spucke, meine ist zu süß."</p><p>Bei dem der Bescherung folgenden Abendbrod war mittels der damals gerade in Aufnahme gekommenen Attrapen aus Papiermaché ein Scherz geplant, dessen Opfer ein Bruder meiner Mutter und Brahms sein sollten. Beide waren kurzsichtig und als Künstler –&#160;mein Onkel leistete, bis er leider fast ganz erblindete, als Thiermaler, als welcher er unter Anderem in seinen Bildern die letzten reinen Exemplare der jetzt ganz ausgestorbenen Senner Pferde porträtähnlich verewigte, recht Tüchtiges –&#160;stets mit ihren Entwürfen beschäftigt und daher den kleinen Dingen der sie umgebenden Welt gegenüber oft zerstreut. Sie wurden einander gegenübergesetzt. Während die leibhaftigen Weihnachts-Puterbraten von meinem Vater zerlegt wurden, erging an meinen Onkel die Bitte, einen dritten zu tranchiren; dieser war von Papiermaché sehr täuschend nachgemacht und wurde, mit wirklicher Bratensauce angerichtet, vor ihn hingestellt. Indem der Onkel nun, vergeblich immer wieder das Messer schärfend, mit Kopfschütteln und manchem vor sich hingemurmelten "Was ist denn das nur?" an der harten Masse herumsäbelte, bat Brahms’ Tischdame diesen um ein Glas Wein. Eifrigst will Brahms dieser Bitte entsprechen. Sowie er aber die vor ihm stehende Flasche vom Tisch aufhebt, löst sich deren Boden, und polternd überschüttet ein Regen von Weihnachtssüßigkeiten den Tisch. Der Anblick der beiden, mit verdutzten Gesichtern auf ihre Attrapen starrenden Angeführten war hinreißend komisch und löste einen allgemeinen Heiterkeitssturm aus, in welchen die Opfer nach dem ersten Augenblick des Verblüfftseins herzlich einstimmten.</p><p>Unter den Weihnachtsgaben, die ich erhielt, befand sich ein Album, wie sie zu damaliger Zeit zum Einschreiben von Gedenksprüchen und Erinnerungsworten seitens befreundeter Personenen allgemein in Gebrauch waren. Den ganzen Abend über kämpfte ich mit dem Entschluß, Brahms um eine Einzeichnung zu bitten. Endlich nach dem Abendessen faßte ich mir ein Herz dazu und war hocherfreut, als Brahms, sich freundlich bereit erklärend, mit Bleistift die Worte eintrug: "Dieses schrieb in herzlicher Freundschaft Dein Johannes."</p><cb/><p>Die von uns Allen gehegte Hoffnung, Brahms werde im Winter 1859 wiederkommen, erfüllte sich leider nicht. Zwar hatte Brahms die feste Absicht, Detmold wieder zu besuchen, es traten aber andere und größere Aufgaben an ihn heran. Im Herbst erhielt mein Vater einen Brief von Brahms, worin er unter Ausdrücken lebhaften Bedauerns die Mittheilung machte, daß ihm die Fertigstellung mehrerer größerer Arbeiten keine Möglichkeit lassen würde, für längere Zeit nach Detmold zu kommen.</p><p>Eine Reihe von Jahren noch blieb Brahms in brieflichem Verkehr mit den Mitgliedern meiner Familie; dann, als er dauernd seinen Aufenthalt in Wien genommen hatte, brachten die Verhältnisse immer seltener Berührungen.</p><p>Ein Brief, den Brahms aus Anlaß des Hinscheidens meiner Großmutter an eine Schwester meines Vaters, welche mit der Verstorbenen zusammen in Detmold gelebt hatte, schrieb, möge diese Schilderung kleiner Erlebnisse aus des großen Meisters Jugendzeit schließen.</p></div><div type="letter"><opener>Sehr geehrte Freundin!</opener><p>Ihr werther Brief, für den ich Ihnen aufs herzlichste danke, kam mir erst auf Umwegen zu. Die Kunde dagegen von dem schmerzlichen Verluste, den Sie erlitten, schon früher durch Carl v. Meysenbug.</p><p>Wie vieles vereinigt sich mir, mich Ihre Trauer mitfühlen zu lassen! – Vor Allem muß ich mit dankbarer Rührung der liebevollen Güte gedenken, welche Ihre theure Frau Mutter mir stets zuwandte!</p><p>In schönster Weise wird mir das Andenken an die Entschlafene lebendig bleiben!</p><p>Wohin werden Sie sich denn wohl wenden? Ich denke mir, hieher, und da werde ich dann öfter die Freude haben, Sie zu sehen.</p><p>Auch jetzt halte ich mich hier längere Zeit auf, und wäre ich etwas früher gekommen, da hätte ich noch die uns jetzt Entrissene zum letzten Male begrüßen können. Ich hoffe, Sie gönnen mir die Nachricht, zu wisen, wo ich Sie später finden werde.</p><p>Joachim, der Ihnen selbst schreiben wird, trägt mir die herzlichsten Grüße an Sie auf und vereinigt sich mir in den besten Wünschen für Ihr ferneres Wohl.</p><closer>Wie immer, Ihr herzlich ergebener
                    <signed rend="right">Johs. <hi rend="spaced">Brahms</hi>.</signed><dateline>Hannover, Januar 62."</dateline></closer></div></div></body></text></TEI>