<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsi="tei_all.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Theodor Storm an Theodor Mommsen, Husum, 13. September 1843</title><author>Storm, Theodor</author></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Hans-Erich Teitge (Hg.), Theodor Storms Briefwechsel mit Theodor Mommsen. Mit einem Anhang: Theodor Storms Korrespondenz für die Schleswig-Holsteinische Zeitung 1848, Weimar: Böhlau, 1966.</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-082</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2011-07-26" who="AS">Brieftexteingabe</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">Theodor Storm an Theodor Mommsen, Husum, 13. September 1843</head><opener><date when="2011-05-12" rend="right">Husum, 13. September 1843</date><salute>Mein lieber Freund,</salute></opener><p>Seit meiner Abreise aus Hamburg habe ich noch keinem Menschen geschrieben, auch dieser Brief soll eigentlich nur eine Einladung bedeuten. Ich erwarte Sie jedenfalls dem Versprechen gemäß; können Sie mir vorher noch schreiben so gut, wo nicht, so sind Sie auch so wilkommen. Ich lege diesen Brief in einen an den Onkel ein, da ich nicht weiß, ob Sie schon in Kiel sind. An <ref target="xmldb:exist:///db/contents/texts/text-07.xml">Röse</ref>, der jetzt den <ref target="xmldb:exist:///db/contents/texts/text-07.xml#text-07_x3">Pilger durch die Welt</ref> herausgegeben, möchte ich noch folgende Verse in die Sammlung haben; es ist eine bloße Freundlichkeit, ein Gedenken:</p><lg><l>An F. R.</l><l>Du neuer Abu Seid, so hast Du endlich</l><l>Dein eignes Wesen frei ans Licht gestellt,</l><l>Und wandelst Jedermann erkenntlich</l><l>Ein deutscher Pilger durch die reiche Welt!</l><l>Du Philosoph, Chroniste und Poete,</l><l>Und was noch sonst – wohin Du immer kannst,</l><l>ich grüß in Dir das Liebe, Alte, Stete,</l><l>Ich grüße Dich <ref target="xmldb:exist:///db/contents/texts/text-07.xml#text-07_x3x1">Magister Anton Wanst</ref></l></lg><p>[...] </p><closer><salute>Morgen bin ich 26 Jahr! Adio! Kommen Sie bald, ich bitte –</salute><lb/><signed rend="right">Ihr Storm</signed><dateline>Husum, d. 13. Sept. 1843</dateline></closer><postscript><p>Grüße an Tycho recht freundlich.</p></postscript></div></body></text></TEI>