<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <teiHeader>
                                        <fileDesc>
                                                            <titleStmt>
                                                                                <title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 6. Juni 1856</title>
                                                            </titleStmt>
                                                            <publicationStmt>
                                                                                <p>Publication Information</p>
                                                            </publicationStmt>
                                                            <sourceDesc>
                                                                                <msDesc>
                                                                                                    <msIdentifier>
                                                                                                                        <institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution>
                                                                                                                        <idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 30</idno>
                                                                                                    </msIdentifier>
                                                                                                    <physDesc>
                                                                                                                        <p>1 Bl., 1 b. S. o. Adr., Siegelrest</p>
                                                                                                                        <p>Poststempel a) (schwarzer Rundstempel): "DETMOLD 6 | 6 | 1856 | 45", b) schwarzer Rundstempel: "CASSEL | 7 | JUN | 1856 | 8 ??"</p>
                                                                                                    </physDesc>
                                                                                                    <additional/>
                                                                                </msDesc>
                                                            </sourceDesc>
                                        </fileDesc>
                                        <encodingDesc>
                                                            <p>Interne Text-Nr. text-2017</p>
                                        </encodingDesc>
                                        <revisionDesc>
                                                            <change when="2013-08-14" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change>
                                        </revisionDesc>
                    </teiHeader>
                    <text>
                                        <body>
                                                            <div type="address">
                                                                                <head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 6. Juni 1856</head>
                                                                                <p><address>
                                                                                                                        <addrLine>Sr: Hochwohlgeboren</addrLine>
                                                                                                                        <addrLine>Herrn <hi rend="latintype">Dr: Louis Spohr</hi></addrLine>
                                                                                                                        <addrLine>kurfürstl: hessischer Generalmusikdirector</addrLine>
                                                                                                                        <addrLine>Ritter <hi rend="latintype">etc:</hi></addrLine>
                                                                                                                        <addrLine>in</addrLine>
                                                                                                                        <addrLine><hi rend="latintype">Cassel</hi></addrLine>
                                                                                                                        <addrLine>franco</addrLine>
                                                                                                    </address></p>
                                                            </div>
                                                            <div type="letter">
                                                                                <opener><salute>Hochgeehrtester Herr Generalmusikdirector!</salute></opener>
                                                                                <p>Vor einigen Tagen habe ich mit dem Fürsten Ihre wunderschönen <name type="work">Lieder</name> executirt, und dabei einen hohen Genuß gehabt. Der <rs type="persName">Fürst</rs> läßt Ihnen sagen, daß Sie ihm eine große
                                                                                                    Freude damit gemacht hätten, und kann es kaum erwarten daß er die andern 3 Lieder bekommt. Die Lieder sind aber auch gar zu schön. Ich hatte mir die <hi rend="latintype">Violin</hi>stimme mit der
                                                                                                    Gesangstimme darüber ausgeschrieben, und finde es sehr zweckmäßig, wenn die <hi rend="latintype">Violin</hi>stimme auch so <del>im</del> gedruckt würde. Der <hi rend="latintype">Violin</hi>spieler
                                                                                                    kann sich so besser in das Tonstück hineinleben und sich auch besser an den Sänger anschmiegen. In dem Liede "Abendfeier" hat der <hi rend="latintype">Clavier</hi>spieler der dem Fürsten die Lieder
                                                                                                    einstudirt, im 23<hi rend="superscript">sten</hi> Takte vorgezogen den Takt folgendermaßen zu spielen: <!-- NOTENBEISPIEL einfügen --></p>
                                                                                <p>[Notenbeispiel noch einzufügen]</p>
                                                                                <p>Meines Erachtens <pb n="1v"/>wollten Sie <hi rend="latintype">h</hi> gesungen und gespielt haben. Wollten Sie wohl die Güte haben und im nächsten Briefe Ihre Willensmeinung darüber schreiben. In demselben Liede ist im
                                                                                                                        18<hi rend="superscript">ten</hi> Takte in der <hi rend="latintype">Violin</hi>stimme wohl die letzte achtelpause überflüßig. Hr: <hi rend="latintype"
                                                                                                                        ><persName>Osthoff</persName></hi> hatte mir geschrieben daß er hier gern einmal singen möchte. Ich habe ihm die Gründe auseinandergesetzt warum es sich jetzt nicht machen läßt. Im
                                                                                                    Spätherbst wird seinem Wunsche wohl nichts im Wege stehen. Als Knabe habe ich in <hi rend="latintype"><settlement>Braunschweig</settlement></hi> einen <hi rend="latintype">Clavier</hi>lehrer <hi
                                                                                                                        rend="latintype">Osthoff</hi> gehabt. Wahrscheinlich war es der Vater oder Oncle. Unser Fürst reist in 4 Wochen wahrscheinlich nach <settlement>Gastein</settlement>, und wünscht
                                                                                                    sehnlichst die andern Lieder vorher noch zu besitzen. Gestern Abend habe ich (diese Woche das 2<hi rend="superscript">te</hi> mal) auf des Fürsten Verlangen das schöne Doppel<hi rend="latintype"
                                                                                                                        >Quartett Nro</hi> 1. gespielt. Nächsten Donnerstag kommt <name type="work">"die Weihe der Töne"</name> zur Aufführung. Der Hofmarschall <persName><hi rend="latintype">v.
                                                                                                                                            Meysenbug</hi></persName> der bei der Geburtstagsfeier des <rs type="persName">Königs von Hanover</rs> anwesend war, erzählte mir daß er einen <name type="work"
                                                                                                                        >Marsch</name><add type="author" place="above">mit <hi rend="latintype">Chor</hi></add> von Ihnen gehört hätte, der ausserordentlichen Effect gemacht hätte. Da <del>ich</del> wie
                                                                                                    ich vermuthe dieses Tonstück nicht im Druck erschienen ist, so stelle ich die ergebenste Anfrage, ob Sie mir nicht gütigst eine Abschrift davon zukommen lassen wollten? Sie würden mir eine große Güte
                                                                                                    erzeigen, wenn Sie mir recht <pb n="2r"/>bald schreiben wollten, ob der Fürst die andern Lieder noch vor seiner Abreise erwarten darf.</p>
                                                                                <closer>Mit vorzüglichster Hochachtung<lb/> und Ergebenheit<lb/><seg rend="right">Ihr</seg><seg rend="right">dienstwillgster</seg><seg rend="right">ergebenster</seg><signed><hi rend="latintype">AugKiel</hi>.
                                                                                                                        </signed><dateline>Detmold d. 6<hi rend="superscript">ten</hi><hi rend="latintype">Juni</hi> 1856.</dateline></closer>
                                                            </div>
                                                            <div>
                                                                                <div type="letter" subtype="facsimile">
                                                                                                    <p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348830263524/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 30 [noch
                                                                                                                                            umdatieren: jetzt 1836]</ref></p>
                                                                                </div>
                                                            </div>
                                        </body>
                    </text>
</TEI>
