<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
                                <fileDesc>
                                                <titleStmt>
                                                                <title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 14. April 1837</title>
                                                </titleStmt>
                                                <publicationStmt>
                                                                <p>Publication Information</p>
                                                </publicationStmt>
                                                <sourceDesc>
                                                                <msDesc>
                                                                                <msIdentifier>
                                                                                                <institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution>
                                                                                                <idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 13-14</idno>
                                                                                </msIdentifier>
                                                                                <physDesc>
                                                                                                <p>1 DBl., 4 b. S. einschl. Adr., Siegelrest</p>
                                                                                </physDesc>
                                                                                <additional/>
                                                                </msDesc>
                                                </sourceDesc>
                                </fileDesc>
                                <encodingDesc>
                                                <p>Interne Text-Nr. text-2032</p>
                                </encodingDesc>
                                <revisionDesc>
                                                <change when="2013-08-26" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change>
                                </revisionDesc>
                </teiHeader>
                <text>
                                <body>
                                                <div type="letter">
                                                                <head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 14. April 1837 </head>
                                                                <opener><address>
                                                                                                <addrLine>Sr: Wohlgebohr:</addrLine>
                                                                                                <addrLine>Herrn <hi rend="latintype">Dr: Louis Spohr</hi></addrLine>
                                                                                                <addrLine>kurfürstl: hessischer: <hi rend="latintype">Hof-Capellmeister</hi></addrLine>
                                                                                                <addrLine>in</addrLine>
                                                                                                <addrLine><hi rend="latintype">Cassel</hi></addrLine>
                                                                                                <addrLine>d. G.</addrLine>
                                                                                </address><lb/><salute>Hochgeehrtester Herr Kapellmeister!</salute></opener>
                                                                <p>Mit höchstem Bedauern mußte ich durch Zeitungsnachrichten erfahren, daß das Musikfest, von dem man sich so Ausgezeichnetes versprechen durfte, nicht statt finden wird. Die näheren Umstände jedoch fehlen, durch welche eine
                                                                                Verhinderung herbeigeführt worden: Sollte das Gerücht wahr sein, daß der <rs type="person">Kurzprinz</rs> die alleinige Ursache des Nichtstattfindens des Musikfestes sein sollte, so <add place="above">muß</add> auch ihn
                                                                                jeder vernünftig denkende Mann bedauern, daß er Gelegenheit wie diese wodurch Cassel in jeder Beziehung gewönne, unterdrücke. Wenn ich Ihnen nicht unbescheiden erscheine, <pb n="1v"/>so möchte ich Ew: Wohlgebor:
                                                                                ersuchen, mir einigen Aufschluß darüber zu geben.</p>
                                                                <p><persName>Fräulein <hi rend="latintype">Scott</hi></persName> konnte nicht eher kommen, da man sie wie ich vermuthete, bis jetzt nicht fortlassen wollte. Es soll mich herzlich freuen, wenn Ihre Erwartungen befriedigt werden,
                                                                                gleichzeitig ersuche ich Ew: Wohlgebor: sie dahin zu unterstützen, daß sie guten Unterricht bekommt. Sie werden finden daß sie ein gutes aber sehr unerfahrenes Mädchen ist, deshalb werden sie ein gutes Werk an dem
                                                                                Mädchen thun wenn sie ihr mit gutem Rathe zur Seite stehen wollten. Es ist mir höchst angenehm Ihnen melden zu können, daß die Aufführung Ihres herrlichen Tonwerkes <name type="work">"des Heilands letzte Stunden"</name>
                                                                                für unsere Kräfte, eine gelungene werden wird, namentlich werden die <hi rend="latintype">Solo</hi>Parthien besser besetzt sein als in <hi rend="latintype">Paderborn</hi>. Mit unserer Oper gehts traurig, unsere beiden
                                                                                Bassisten, <hi rend="latintype"><persName>Fries</persName></hi> und <hi rend="latintype"><persName>Schäfer</persName></hi> leiden nämlich seit 6 Wochen an ihrem Untergestell, daß sie nicht gehen können, so kommt es denn
                                                                                daß wir sehr wenige Opern auf die Beine bringen. Der Tenorist <persName>Wolff</persName>, obgleich wenig einstudirt, <pb n="2r"/>da er noch nicht lange, das Fach eines ersten Tenoristen bekleidet, ist der Liebling des
                                                                                Publikums, da er vermöge seiner schönen Stimme Alles entzückt. Ich wünschte, daß Sie den <hi rend="latintype">Nadori</hi> von ihm hörten. Sollte es Ihnen nicht möglich sein, mir von dem <hi rend="latintype"
                                                                                >Oratorio</hi>, die <hi rend="latintype">Quartett</hi>stimmen, wenn auch nur einfach, zuschicken?, wodurch ich in den Stand gesetzt würde die Chöre noch sorgfältiger einstudiren zu können, als es beim Clavier möglich
                                                                                ist. Wenn ich dann die anderen Orchesterstimmen Ihrem gütigen Versprechen gemäß, erst Mitte <hi rend="latintype">Mai</hi> erhalte. Vor einigen Tagen erhielt ich von unserem gnädigen Fürsten eine Gehaltszulagen von 100
                                                                                rh: Mein erster Dank gehörtE Ihnen, da Sie mir den rechten Weg der Kunst zeigten.</p>
                                                                <closer>Ihrer verehrten Frau Gemahlin nebst Familie meine innigste Hochachtung<lb/>Ihr<lb/><seg rend="right">dankbarster</seg><signed><hi rend="latintype">AugKiel.</hi></signed><dateline><hi rend="latintype">Detmold</hi> d 14<hi
                                                                                                                rend="superscript">ten</hi><hi rend="latintype">April</hi> 37.</dateline></closer>
                                                </div>
                                                <div>
                                                                <div type="letter" subtype="facsimile">
                                                                                <p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348816649702/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 13-14</ref></p>
                                                                </div>
                                                </div>
                                </body>
                </text>
</TEI>
