<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Frieda Bargheer an Willi Schramm, Hamburg, 25. Februar 1941</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>D-DT, Mus-h 1 B 176, 1 Bl. (2 b. S.)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-41</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2011-08-31" who="JV">erfasst und Korrekturgelesen</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head type="main">Frieda Bargheer an Willi Schramm, <lb/>Hamburg, 25. Februar 1941</head>
                <opener><dateline rend="right">Hamburg 20. Ralph-Baberadtsh: <lb/> d. 25. 2. 41.</dateline><salute>Sehr verehrter Herr Musikdirektor.</salute></opener>
                <p>Endlich kommt wenigstens ein Teil der gewünschten Sachen. Noten und gefundene Recensionen werde ich in den nächsten Tagen als Packet abschicken, die Briefe und Notizen sende ich lieber als eingeschriebene Postsache. – Ich habe eine kurze Lebensskizze meines Vaters dazu
                    geschrieben, sie soll nur zur leichteren Orientierung des übrigen Materiaels dienen. Die kleine Skizze meines Vaters über die Detmolder Zeit mit Brahms möchte Dr. Hermann Bargheer, dem ich sie ja vor einigen Jahren schenkte, gern behalten, er schrieb mir, das er ev. eine
                    photgraphierte Abschrift auf Ihre Kosten machen lassen könnte – aber das scheint mir die Sache nicht wert, besonders da das Manuskript ja garnicht meines Vaters, sondern meiner Mutter Handschrift trägt. – Sie baten um Bildmaterial, leider habe ich Bilder aus früheren Jahren nur
                    gerahmt, vielleicht schicke ich davon etwas mit dem Packet – müsste dann aber etwas davon zurück erbitten. Von Adolf und Ernst Bargheer habe ich aus jüngeren Jahren kein Bild.</p>
                <p>Durch Ihre Aufforderung Material über meines Vaters Leben zu schicken bin ich selbst dazu gekommen mich in diese alten Zeiten zu vertiefen und habe eine innige Freude daran gehabt. Ich habe vor allem die Briefe ausgesucht, die das musikalische Leben betreffen, <pb n="1v"/>sie
                    enthalten ja aber fast alle eine persönliche Note. – Wenn ich sagte, dass das Verhältnis der Fürstlichkeiten ein freundschaftliches war, so geht das besonders aus Briefen der Princess Friederike <add place="above">an meine Mutter</add> (die meine Patin war) hervor, sie waren mir
                    aber zu persönlich um sie mitzuschicken –, doch auch aus den kleinen Begleitschreiben des Fürsten zu gütigen Gaben <del rend="strike-through">geht</del><add place="above">sieht man</add> dessen Gesinning, deshalb legte ich sie zu dem übrigen.</p>
                <p>Drei, diesem Brief einliegende Briefe der Fürstin an meine Mutter lege ich nur für vorübergehend dazu, <hi n="1" rend="underline">ich erbitte dieselben zurück</hi> der vom 3. Januar 1876 ist nach der Auflösung der Hofkapelle geschrieben.</p>
                <p>Sollte nun etwas bei meiner Sendung sein, das Ihnen unwichtig erscheint, so sind Sie wohl so gütig es mir zurück zu schicken.</p>
                <p>Verzeihen Sie diesen unordentlich geschriebenen Brief, er ist in Eile abgefasst, da die Sachen fort sollen.</p>
                <closer><seg rend="center">Mit besten Grüßen Hochachtung grüsst</seg><lb/><seg rend="right">Ihre sehr ergebene Frieda Bargheer</seg></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
