<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 4. Januar 1857</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution><idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 36</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 DBl., 4 b. S. o. Adr.</p></physDesc><additional/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr. text-2014</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-08-12" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 4. Januar 1857</head><opener><salute>Hochgeehrtester <lb/>Herr General-Musikdirector!</salute></opener><p>Unser <rs type="persName">Fürst</rs> war sehr erfreut, daß das Andenken welches er Ihnen geschickt, Ihren Beifall gefunden. Der Fürst war so geheimnißvoll damit daß ich nicht dahinter kommen konnte was es war, womit er Ew: Hochwohlgeb: zu erfreuen gedachte, und habe ich es erst aus Ihrem Briefe erfahren. Allerdings hatte der Fürst bei der Wahl des Geschenkes die Absicht Ihnen seine Hochachtung für Ihr ächt deutsches Wirken als Künstler und Mensch an den Tag zu legen, und es freut ihn unendlich, daß seine Andeutung verstanden ist. Keine größere Freude könnten Sie dem Fürsten machen, wenn Sie selbst auf ein paar <pb n="1v"/>Tage hieher kämen; Sie würden dann selbst sehen, wie hoch Sie und Ihre Werke geehrt werden. Sollte es Ihnen nicht möglich sein im Frühjahr mit Ihrer verehrten <rs type="persName">Frau Gemahlin</rs> einige Tage von <hi rend="latintype"><settlement>Cassel</settlement></hi> abkommen zu können? Sie würden sich gewiß in dem freundlichen <settlement>Detmold</settlement> (unstreitig die schönste der kleinern Residenzen) recht behaglich fühlen. Möge es kein frommer Wunsch bleiben!</p><p>Die symphonischen Dichtungen von <persName>Liszt</persName> folgen anbei. Sie können dieselben benutzen so lange Sie wollen, hier wenigstens darf ich nicht mehr damit kommen. Ich habe dem hiesigen Publiko 3 dieser musikalischen Ungeheuer vorgeführt, als <hi rend="latintype"><name type="work">Prometheus</name></hi>, <hi rend="latintype"><name type="work">Tasso</name></hi> und <hi rend="latintype"><name type="work">Mazeppa</name></hi>; ein wirklich erstaunungswerther <hi rend="latintype">Climax</hi> von Verrücktheiten. Noch habe ich hiezu einiges zu erklären: Zum Prometheus: Mußte ich die 3 Flöten in 2 zusammenziehen, ebenso das englische Horn wo es auftritt in andere Instrumente legen wie in der Partitur angezeigt ist. Ich hätte es blasen lassen können, allein ich behielt dann nur eine <hi rend="latintype">Oboe</hi>. Beim Tasso: ebenfalls nur 2 Flöten, wovon die zweite abwechselnd die große und <hi rend="latintype">piccolo</hi> nimmt. Die Baßclarinette habe ich gar nicht, und ist sie von Liszt in die <hi rend="latintype">Cellos</hi> gelegt. Die Harfe konnte ich auch nicht besetzen, und mußte ich sie in das <hi rend="latintype">Quartett</hi> verlegen. Doch so (weil wir bald eine Harfe bekommen) daß wenn Sie <pb n="2r"/> die Harfe brauchen wollen, sie ausschreiben lassen müssen, wo dann das pizz: im Streichquartett wegbleibt und die Noten im obern System gespielt werden. Seite 24 der Partitur im 9<hi rend="superscript">ten</hi> Takt hat unser 2 Fagottist die Triole nicht blasen können, und mußte ich deßhalb eine Viertelnote <hi rend="latintype">fis</hi> nehmen. Bei <hi rend="latintype">Mazeppa</hi> werden sich die Geiger amüsiren, ein ähnlicher Unsinn ist noch Niemandem eingefallen. Mit den Flöten und englischen Horn ebenso wie oben. Die 3 Fagotte habe ich in 2 zusammenziehen müssen. Die <hi rend="latintype">D Clarinette</hi> habe ich wegen Mangel eines Instruments für <hi rend="latintype">C Clarinette</hi> schreiben lassen müssen. Die Baßclarinette liegt in andern Instrumenten, wie ich in der Partitur angezeigt habe. Seite 70 ist bei den Geigen und Bratschen ein <hi rend="latintype">X</hi> über den Accord angezeigt, ich vermuthete daß es pizzicato bedeuten sollte: meinen Geigern hat diese Stelle unendlichen Scherz gemacht. Bei diesem <hi rend="latintype">opus</hi> hatte ich es für nöthig gehalten, getheilte Proben zu halten. Daß Gedicht von <hi rend="latintype">V. Hugo</hi> was der Partitur vorgedruckt war ist leider verlohren gegangen. Beim Tasso und Prometheus fehlt eine Bratschenstimme, die ich augenglicklich nicht finden kann. Sonst sind die Stimmen <hi rend="latintype">correkt</hi>. Ich habe mir erlaubt die Zettel unserer <hi rend="latintype">Abonnements Concerte</hi> zur gefälligen Ansicht beizulegen; außer diesen haben wir bis jetzt schon 12 Hofconcerte gehabt. Ich selbst habe nur in den Hofconcerten gespielt. Sie können sich einen kleinen Begriff machen, welch eine Masse Musik hier <hi rend="latintype">consumirt</hi> wird. Diesen Sonntag beginnt unser Theater. Die Oper ist grundschlecht, und ich hoffe daß der Fürst wieder ein Hoftheater <hi rend="latintype">organicirt</hi>. Hr: <unclear><persName>Ostoff</persName></unclear> schrieb hieher um in einem Hofconzerte zu singen, allein seine Forderung war zu hoch: nämlich <pb n="2v"/>12 Ducaten, freie Reise und freien Aufenthalt. Ich glaube aber, daß ich Ew: Hochwohlgeb: schon zu lange mit meiner Schreiberei belästige. Ich wünsche von ganzem Herzen, daß der Himmel Ihnen auch in diesem Jahre, so wie in noch recht vielen Jahren, Ihre Gesundheit erhalten möge zur Freunde der gesammten Kunstwelt.</p><closer>Mit diesem Wunsche verharre ich<lb/><seg>als Ew: Hochwohlgeb:</seg><seg rend="right">gehörsamster und dienstwilligster</seg><signed><hi rend="latintype">AugKiel</hi></signed><dateline>Detmold den 4<hi rend="superscript">ten</hi><hi rend="latintype">Januar</hi> 1857.</dateline></closer></div><div><div type="letter" subtype="facsimile"><p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348832499144/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 36</ref></p></div></div></body></text></TEI>