<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, ohne Datum [13. März 1847]</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution><idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 34–35</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 DBl., 3 b. S. einschl. Adr.</p><p>PSt: a) "DETMOLD 13 | 3 | 1847" (Rundstempel, 2 x vorhanden), b) "13 MERZ 1847"; Siegelrest</p><p>Mit Bleistift auf 1r oben links Vermerk: "Kiel | beantw."</p></physDesc><additional/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr. text-2042</p><p>Datierung nach Poststempel</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-09-20" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, o. D. [13. März 1847]
                </head><opener><lb/><address><addrLine>Sr: <add place="inline">Hoch</add>Wohlgeboren</addrLine><addrLine>Herrn <hi rend="latintype">Dr: Louis Spohr</hi></addrLine><addrLine>kurfürstl: hessischer <hi rend="latintype">General-Musik-Director</hi><lb/> Ritter <hi rend="latintype">etc: tec.</hi></addrLine><addrLine>in</addrLine><addrLine><hi rend="latintype"><hi rend="underline" n="1">Cassel</hi></hi></addrLine><addrLine><hi rend="latintype">fanco</hi></addrLine></address><lb/><salute>Hochgeehrter Herr!</salute></opener><p>Glauben Sie ja nicht, innigst verehrter Herr, daß das Ausbleiben meiner Glückwünsche bei Ihrem Jubelfeste aus Theilnahmlosigkeit geschehen. Ich bin Ihnen zu viel Dank schuldig, als daß ich jemals gegen Sie undankbar werden könnte. In der Zeit als Ihr Jubelfest gefeiert wurde, war ich dermaßen mit Geschäften überhäuft daß sogar meine feste Gesundheit litt. Denken Sie daß wir wöchentlich 2 große Opern und Freitags noch 1 kleine geben, daß wir höchst selten eine Oper wiederholen, und daß unser <hi rend="latintype"><rs type="persName">Chordirigent</rs></hi> eine lange Zeit krank gewesen, und ich dessen angenehme Geschäfte auch noch habe versehen müssen, so glaube ich daß Sie mich gewiß entschuldigen. Jetzt aber rufe ich von Grund meines Herzens: Es lebe zum Heil der Tonkunst noch recht lange glücklich und gesund unser erster und bester Meister: <hi rend="latintype"><persName>Spohr</persName>!</hi> Am vorigen Mittwoch spielte ich Ihr neues herrliches <!-- Zeichen? --><hi rend="latintype"><rs type="work">Concert</rs></hi>, welches durch seine Schönheit allgemeine <hi rend="latintype">Sensation</hi> erregte. In der That ist unser Publikum und <rs type="persName">unsere fürstl: Familie</rs> für gute Musik sehr empfänglich, was <pb n="1v"/>sich in der <name type="work">Jessonda</name>, die wir am 21<hi rend="superscript">sten </hi><hi rend="latintype">Februar</hi> gaben wieder bewährte. Ich wünschte, den Abend wären Sie hier gewesen, um den Enthusiasmus zu sehen, den Ihr herrliches Werk hervorrief. Die Krone des Abends war unsere <hi rend="latintype"><persName>Dressler-Pollert</persName></hi>. Sie war eine Jessonda nach dem Willen Gottes. Ich habe diese Parthie nie mit einer so herrlichen Stimme, mit so tiefen innigem Gefühle und die letzte Arie mit einer solchen schwärmerischen Begeisterung singen hören, und dabei mit so einer wunderbaren <hi rend="latintype">Correkt</hi>heit. Leider wird sie uns Ende Mai verlassen, da unser Theater im Sommer in <settlement>Pyrmont</settlement> und <hi rend="latintype"><settlement>Osnabrück</settlement></hi> spielt, und sie das Umherreisen nicht will. Deßhalb frage ich in ihrem Namen bei Ihnen an, ob sie vielleicht nach ihrem hiesigen <hi rend="latintype">Engagement</hi> in <hi rend="latintype">Cassel</hi> zu Gastrollen gelangen kann. Ich kann nur daß von ihr sagen, daß sie in jeder Hinsicht eine vollendete Sängerin ist. Ihr Repertoir ist überreich und sie singt sehr gern. Denken Sie sich diese Ausdauer: am 7<hi rend="superscript">ten </hi><hi rend="latintype">Febr: <name type="work">Lestoq</name></hi>, am 10<hi rend="superscript">ten</hi><name type="work">Freischütz</name> 14<hi rend="superscript">ten </hi><hi rend="latintype"><name type="work">Oberon</name></hi> 17<hi rend="superscript">ten </hi><name type="work">Othello</name> 21. <name type="work">Jessonda</name> 24. <name type="work">Fidelio</name> 28 <name type="work">Entführung</name>. Sie würden sich selbst eine große Freude bereiten wenn Sie diese ausgezeichnete Sängerin hörten. Sie würden mich unendlich verbinden, wenn ich hoffen dürfte, in dieser Angelegenheit einige Zeilen von Ihnen zu bekommen.</p><closer rend="inline"><seg> Noch einmal empfangen Sie die aufrichtigsten Glückwünsche</seg><lb/><seg rend="right">von Ihrem ewig dankbaren</seg><lb/><signed><hi rend="latintype">AugKiel</hi></signed></closer></div><div type="letter" subtype="facsimile"><p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348831830685/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 34</ref></p></div></body></text></TEI>