<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
                    <teiHeader>
                                        <fileDesc>
                                                            <titleStmt>
                                                                                <title>Meysenbug, Carl von: Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen. (1902)</title>
                                                            </titleStmt>
                                                            <publicationStmt>
                                                                                <p>Publication Information</p>
                                                            </publicationStmt>
                                                            <sourceDesc>
                                                                                <p>Neues Wiener Tagblatt, Jg. 36, Nr. 91 (Donnerstag, 3. April 1902), S. 1-3 und Nr. 92 (Freitag, 4. April 1902), S. 1-3</p>
                                                            </sourceDesc>
                                        </fileDesc>
                                        <encodingDesc>
                                                            <p>Interne Text-Nr.: text-081</p>
                                        </encodingDesc>
                                        <revisionDesc>
                                                            <change when="2012-12-31" who="SR">komplett erfasst, eingebaut und korrekturgelesen</change>
                                                            <change when="2012-01-04" who="SR">erfasst und ersteingerichtet</change>
                                        </revisionDesc>
                    </teiHeader>
                    <text>
                                        <body>
                                                            <div type="part1">
                                                                                <head type="main">Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen.</head>
                                                                                <head type="sub">Von C. v. Meysenbug.</head>
                                                                                <p rend="right">Schloß Osterstein bei Gera, im März 1902.</p>
                                                                                <p>Vor Jahr und Tag brachten Sie ein Feuilleton "Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen", in dem mein Bruder gar anmuthige Einzelheiten über den Aufenthalt Brahms’ in Detmold erzählte, so weit der damals neunjährige Knabe
                                                                                                    Erinnerungen daran bewahrt hat. Ohne den Reiz der "aus der Kinderperspective" gesehenen Bilder bestreiten oder beeinträchtigen zu wollen, möchte ich, der Aeltere, der Brahms einstens näherstand, sie
                                                                                                    doch in einigen Punkten corrigiren und durch andere, wie ich glaube, nicht uninteressante Mittheilungen ergänzen. Vor allem scheint es mir erforderlich, einige factisch unrichtige Angaben meines
                                                                                                    Bruders zu berichtigen, damit sie nicht etwa, als aus anscheinend ganz zuverlässiger Quelle stammend, in irgend ein biographisches Werk über Brahms übergehen. Brahms kam nicht 1858 zuerst nach
                                                                                                    Detmold, sondern schon 1857, und hat nicht nur einen einmaligen längeren Aufenthalt dort genommen, sondern war drei Jahre nacheinander am fürstlichen Hofe für die Herbstmonate engagiert und lehnte
                                                                                                    erst für den Herbst 1860 eine abermalige Einladung ab. Auch meine, jetzt nach fast fünfzig Jahren niedergeschriebenen Jugendreminiszenzen können keinen Anspruch auf lückenlose Vollständigkeit erheben.
                                                                                                    Hätte ich geahnt, zu welchen Höhen Brahms’ Genius sich emporschwingen würde, wie ganz anders hätte ich meine Erlebnisse mit ihm und seine Worte meinem Gedächtnisse eingeprägt, wie viel mehr davon
                                                                                                    genossen, als der Sorglosigkeit und dem <cb/> Leichtsinn des Jünglings damals es gefallen hat. Freilich hat sich bei mir doch schon in jenen Tagen der Eindruck von dem jungen Brahms als einer höchst
                                                                                                    bedeutenden Persönlichkeit tief eingeprägt, und die Erinnerung an ihn daher auch sich lebendiger erhalten als an unzählige andere Jugendgenossen.</p>
                                                                                <p>Ich machte Brahms' persönliche Bekanntschaft schon im Herbst 1856 in Düsseldorf, gelegentlich eines Ferienbesuches, den ich damals meiner Großmutter väterlicherseits dort widmen durfte. Diese geistreiche und
                                                                                                    lebenslustige alte Dame ("Ihr Alter war wie ihre Jugend," rühmte der Geistliche 1861 an ihrem Grabe!) pflegte alljährlich als Sommerfrische mit zwei bei ihr lebenden, ebenfalls sehr intelligenten und
                                                                                                    geistig strebsamen Töchtern *) <note type="footnote">*) Eine dritte, die einzige noch lebende Tochter ist die bekannte "Idealistin" Malvina v. Meysenbug.</note> einen Ort aufzusuchen, wo letztere mehr
                                                                                                    geistige Anregung und bessere Gelegenheit zur Ausbildung ihrer Talente in Musik und Malerei fanden als in dem kleinen stillen Detmold, ihrem Wohnorte. So verlebten sie jenen Herbst in Düsseldorf, wo
                                                                                                    die eine Tochter im Atelier des bekannten Malers Sohn ihr schönes Talent durch dessen Unterricht zu vervollkommenen suchte, während die andere Clavierunterricht bei der ihr befreundeten Clara Schumann
                                                                                                    genommen hatte. Letztere, durch das damals gerade sich erfüllende tragische Geschick ihres Mannes am Unterrichtgeben verhindert, hatte ihr ihren jugendlichen Hausfreund Brahms als Lehrer empfohlen.
                                                                                                    Bei einer solchen Musikstunde sah und hörte ich zuerst den fast noch knabenhaft aussehenden, anscheinend schüchternen und gesellschaftlich unbeholfenen jungen Künstler – er spielte uns das bekannte
                                                                                                                        <hi rend="italic">Moment musical in F-moll</hi> von Franz Schubert vor. Die eigenartige Wiedergabe dieses reizenden Stückes machte auf mich einen unvergeßlichen Eindruck.</p>
                                                                                <p>Meine leicht enthusiasmirten Verwandten aber waren von dem jungen Künstler so entzückt, daß sie ihn dringend <cb/> einluden, sie im folgenden Frühjahr in Detmold zu besuchen, wo sie inzwischen den Winter dazu
                                                                                                    benützten, Propaganda für Brahms zu machen und namentlich den sehr musikliebenden, damals regierenden Fürsten Leopold II. und dessen eine Schwester, Prinzessin Friederike, eine eifrige
                                                                                                    Clavierspielerin und Schülerin Clara Schumann's, für ihn zu interessieren. Nachdem dies den begeisterten Schilderungen meiner Tanten gelungen und die Zusage erlangt worden war, daß Brahms, wenn er
                                                                                                    komme, bei Hof spielen und, falls er gefalle, als Lehrer statt Frau Schumann für die Prinzessin engagiert werden solle, wurde die Einladung für Pfingsten 1857 wiederholt und von Brahms angenommen. Am
                                                                                                    Tage seiner Ankunft wurde ich von meiner Tante, einer späten Jungfrau, aufgefordert, sie zur Post zu begleiten – Eisenbahn führte damals noch nicht in die abgelegene kleine Residenz –, um Brahms
                                                                                                    abzuholen. Wir brachten den der gelben Taxis'schen Postkutsche Entstiegenen glücklich zu Fuß in die nahegelegene großmütterliche Wohnung. Noch sehe ich den Jüngling in sprachloser Verlegenheit im
                                                                                                    Salon der alten "Excellenz" stehen, nicht recht wissend, wie er die Unterhaltung mit den ihm im Ganzen doch recht fremden Damen beginnen sollte. Da – es war 4 Uhr Nachmittags – rollte wie alltäglich
                                                                                                    eine fürstliche Galakutsche die stille Straße hinauf, in der die drei Schwestern des Fürsten von ihrem Wohnsitze im alten Schlosse zum Palais ihres Bruders, des regierenden Fürsten, zum gemeinsamen
                                                                                                    Mittagsmahle fuhren. Die Insassen pflegten dann im Vorbeifahren zu den Fenstern meiner Verwandten hinaufzugrüßen, und namentlich war dies heute zu erwarten, da die Prinzessin Friederike natürlich von
                                                                                                    der voraussichtlichen Ankunft des von ihr mit Ungeduld erwarteten jungen Meisters unterrichtet war. Den Wagen kommen sehend, sagte also meine Tante: "Ich will doch der Prinzessin zunicken, daß Herr
                                                                                                    Brahms angelangt ist." Brahms, den Zusammenhang nicht kennend, brach darauf sein Schweigen mit den Worten: "Wohnt denn das Alles so bürgerlich nah hier beisammen?" Offenbar in der <pb n="2"/> Meinung,
                                                                                                    das Zeichen gelte einem Fenster vis-à-vis. Dadurch kam dann die Unterhaltung in Fluß, bis ich Brahms in sein Fremdenstübchen brachte, wohin die jungfräuliche Tante selbst den jungen Herrn doch nicht
                                                                                                    führen mochte. Abends kamen sodann auch mit mir meine Eltern und der liebenswürdige Hausfreund, der mit Brahms schon bekannte Concertmeister Bargheer, ein Schüler Spohr's und Joachim's. Er vermittelte
                                                                                                    die Bekanntschaft mit meinem Vater, der als Hofrath bei derartigen Engagements ein gewichtiges Wort zu reden hatte, und Brahms setzte sich ans Clavier. Brahms spielte zum Anfang ein donnerndes
                                                                                                    Bach'sches Präludium mit Fuge und imponirte dadurch Allen gang gewaltig. Das Herz meines Vaters aber gewann er besonders durch den überaus reizvollen Vortrag seines Lieblingsstückes, der
                                                                                                    Beethoven'schen <hi rend="italic">Phantasiesonate</hi> (op. 27 Nr. 1). Wenige Tage darauf, nachdem ich mich inzwischen in jugendlichem Enthusiasmus mit Brahms rasch angefreundet hatte und bald, als
                                                                                                    Dritter im Bunde, von ihm und dem mir schon längst befreundeten Bargheer unzertrennlich war, fand dann auch das Concert bei Hofe statt, in dem Brahms als Hauptstück das Beethoven'sche <hi
                                                                                                                        rend="italic">G-dur-Concert</hi> mit Orchester spielte, außerdem aber auch noch das <hi rend="italic">Forellen- Quintett</hi> von Schubert. Da ich noch nicht "hoffähig" war, hörte
                                                                                                    ich nur die Probe zu diesem musikalischen Feste.</p>
                                                                                <p>Nach dem Concert war eine Vereinigung in der "Priester'schen Hofconditorei" verabredet, wohin auch ich, heimlich aus dem Elternhause schleichend, zu später Stunde mich begab, und wo nun eine fidele Nachfeier anhub.
                                                                                                    Auch der damalige Hofcapellmeister Kiel, der das Concert geleitet hatte, befand sich, wie allabendlich, dort und warf oft sehr mißtrauische Blicke über die auf seiner großen rothen Nase sitzende
                                                                                                    Brille hinweg nach dem jugendlichen und doch so sicher und selbstbewußt auftretenden Künstler hin, in dem er einen gefährlichen Nebenbuhler in der Hofgunst und wohl gar Nachfolger in der Leitung der
                                                                                                    musikalischen Veranstaltungen bei Hofe witterte, und von dem er noch <cb/> nicht recht wußte, wie er sich zu ihm stellen sollte. Mit Behagen denke ich daran, wie Kiel, ein Musiker vom alten Schlage
                                                                                                    und originelles Kneipgenie, Brahms damit imponieren wollte, daß er erzählte, er componire gerade einen der Psalmen für Chor, wie er sich überhaupt viel mit biblischen zum Componieren geeigneten Texten
                                                                                                    beschäftigte. Nur sei es oft schwer, die Psalmen richtig zu verstehen; was bedeute zum Beispiel wohl die Bemerkung, die sich am Anfang einiger derselben finde: "Auf der Githith zu spielen." "Ich bitte
                                                                                                    Sie, was mag das gewesen sein, eine Githith?" fragte Kiel. "Wahrscheinlich ein hübsches Judenmädchen," erwiderte Brahms scherzhaft, was ihm abermals einen mißtrauischen Blick des alten Musikers
                                                                                                    eintrug. Nachdem die Sitzung sich schon recht lange ausgedehnt, schlug einer der anwesenden jüngeren Herren in der Weinlaune vor, gemeinschaftlich nach der "Grotenburg" zu wandern, um von ihrem Gipfel
                                                                                                    aus die Sonne aufgehen zu sehen. Die Idee wurde zwar von der großen Mehrheit acceptirt, die Ausführung verlief aber doch nicht so, wie mein Bruder sie mehr poetisch als wahr geschildert hat! Eine
                                                                                                    Anzahl der Herren ging tapfer mit durch die "Allee" und über die "Schanze" – so heißt die waldige Anhöhe neben der Inselwiese. Am Ausgange des dunkeln Wäldchens angekommen, fanden aber Brahms und ich,
                                                                                                    die wir vorausgegangen waren, beim Umsehen, daß sämmtliche Hintermänner sich nach und nach gedrückt hatten. Brahms und ich schritten nichtsdestoweniger tapfer fürbaß bis zu dem am Fuße der
                                                                                                    "Grotenburg" gelegenen "Hiddeser Kruge", wo der eigentliche Aufstieg erst beginnt. Hier stellte sich aber auch bei uns Müdigkeit ein, und so beschlossen auch wir, auf den Anblick der aufgehenden Sonne
                                                                                                    zu verzichten. Brahms hat also bei diesem Spaziergange die von meinem Vorgänger so poetisch geschilderten Blicke in die Doré'sche Mondschein-Landschaft nicht genossen! Ich schlug vor, erst im "Kruge"
                                                                                                    Kaffee zu trinken, und dann nach Hause zu gehen. Der "Krug" lag noch tief im Morgenschlummer, und seine sonst so gastliche Pforte blieb unserem <cb/> Anklopfen verschlossen. Wir setzten uns daher
                                                                                                    einstweilen in eine Laube des Hausgärtchens; ich nahm Platz in einer Ecke der harten Holzbank, während Brahms sich lang auf dieser ausstreckte, seinen Kopf auf meinen Schoß legte und bald
                                                                                                    entschlummerte. Mich selbst hielt die ungewohnte Situation wach; mit den Klängen des <hi rend="italic">Forellen-Quintett</hi> im Kopfe schaute ich hernieder zum Schläfer auf meinen Knien, und noch
                                                                                                    sehe ich die im fahlen Morgenlicht marmor-weiß schimmernde, mächtig ausgewölbte Stirn, deren Schönheit mir imponirte. So, dachte ich mir, muß der jugendliche Schiller ausgesehen haben auf seiner
                                                                                                    Flucht mit Streicher. Daneben tauchte der Gedanke in mir auf: was mag noch Alles in diesem Schädel schlummern und aus ihm hervorgehen!... Gerade als auch mich die Müdigkeit zu übermannen begann, kam
                                                                                                    ein schöner brauner Hühnerhund herangeschlichen und beschnüffelte Brahms' Gesicht, so daß dieser, von der Berührung der kalten Hundsnase geweckt plötzlich emporfuhr. Inzwischen wurde es auch im Kruge
                                                                                                    lebendig; wir tranken den schleunigst bereiteten Kaffee labten uns mit dem gesunden Appetit der Jugend an dem köstlichen schwarzen Bauernbrod und der goldgelben Landbutter und trotteten dann zum
                                                                                                    Städtchen zurück. Wir Beide, namentlich der kleine Brahms im Frack, mit weißer arg verschobener und zerknitterter Halsbinde und schräg aufgesetztem Chapeau-Claque (oder wie es damals hieß "Gibus"),
                                                                                                    machten einen etwas fragwürdigen Eindruck in den Straßen der unterdessen erwachten Residenz. Zunächst besuchten wir noch im Vorbeigehen den abtrünnig gewordenen Bargheer, ihn im schönsten
                                                                                                    Morgenschlummer störend, und strebten dann Brahms' Wohnung zu. Da – o Schrecken! – stießen wir plötzlich auf meine Tante, Brahms' Schülerin und Verehrerin, die ihren gewohnten Morgenspaziergang eben
                                                                                                    angetreten hatte. Ein sehr befremdeter Blick sittlicher Entrüstung streifte uns beide Nachtschwärmer; denn Brahms' festliches Gewand verrieth nur zu deutlich, daß er seit gestern Abend noch nicht nach
                                                                                                    Hause gekommen. Am Tage herrschte darob eine etwas <pb n="3"/>"pickirte" Stimmung im Hause der gastfreundlichen Damen, die, ohnehin nicht an Herren-Logirbesuche gewöhnt, es dem idealen Künstler wohl
                                                                                                    nicht zugetraut hatten, daß er solche Extravaganzen begehen könnte. Ich wurde als leichtsinniger Jüngling und Verführer des verehrten Gastes von Großmutter und Tanten scharf getadelt und meine armen,
                                                                                                    nichtsahnenden Eltern ob dieses mißrathenen Sprößlings tief beklagt! Brahms aber reiste schon anderen Tages ab, wohl nicht gerade mit besonderer Wärme zu längerem Verweilen aufgefordert!... An
                                                                                                    "maßgebender Stelle" aber hatte er so gefallen, daß für den Herbst ein Wiederkommen zu längerem Aufenthalt vereinbart wurde. Brahms sollte der Prinzessin Clavierunterricht geben, bei Hofe vorspielen
                                                                                                    und den Dilettanten- Singverein dirigiren. Vom Fürsten selbst zusammengebeten, hielt dieser im Schlosse seine wöchentlichen Uebungen ab, bei denen der Fürst nebst Brüdern und Schwestern im Chor in
                                                                                                    Reih' und Glied mitsangen. So fand sich denn Brahms im September 1857 wiederum in Detmold ein, wurde auf Kosten des Hofes im ersten Hotel "zur Stadt Frankfurt" einquartiert und verpflegt und begann
                                                                                                    alsbald seine Thätigkeit.</p>
                                                                                <p>Da aber ein gutes Instrument für den Claviervirtuosen in ganz Detmold nicht aufzutreiben war, wurde ein alter Flügel meiner Mutter, der zum Ueben und Lernen in meinem Mansardenstübchen aufgestellt war, auf meinen
                                                                                                    Vorschlag zu Brahms ins Hotel geschafft, und während der Zeit seiner Anwesenheit in Detmold alljährlich von ihm benützt. (Es war dies übrigens kein "Streicher", wie mein Bruder angab, vielmehr ein
                                                                                                    "Gref" – "nächst der Karlskirche im Mondschein" – wie auf der altmodischen Etiquette stand, welche räthselhafte Bezeichnung mir schon von Kindheit an viel Kopfzerbrechen gemacht hatte.*) <note
                                                                                                                        type="footnote">*) Die Streicher'sche Clavierfabrik befand sich in der Nähe des Gasthauses "Zum Mondschein" auf der Wieden. (Anm. d. Red.)</note> Derselben Wiener Fabrik
                                                                                                    entstammte, wenn ich nicht irre, Beethoven's letzter Flügel. Es war nur ein alter schmaler Flügel mit vier Pedalen, schon ziemlich abgespielt, aber doch noch von gutem Ton, dem man an-<cb/>merkte,
                                                                                                    "daß er guter Leute Kind war", nach dem Urtheil des alten Clavierbauers Ritmüller in Göttingen, der ihn später einmal neu belederte. Brahms war jedenfalls sehr zufrieden mit diesem Auskunftsmittel;
                                                                                                    auch standen ihm ja, so oft er wollte, die besseren Flügel meiner Mutter und meiner längst wieder versöhnten Tante zur Verfügung. Ich aber wurde von Brahms für meinen Vorschlag belohnt durch die
                                                                                                    Erlaubniß, stets zuhören zu dürfen, wenn er mit Bargheer oder anderen Solisten der Hofcapelle Kammermusikstücke einübte. Ich benützte, so oft als möglich, diese freundliche Erlaubniß und machte mich
                                                                                                    dabei zugleich nützlich durch Notenumwenden, wozu ich, wie Brahms oft versicherte, besonderes Talent hätte. Dabei merkte ich natürlich genau auf, und lernte so die Schätze der guten Kammermusik so
                                                                                                    gründlich kennen, daß sie mir für mein ganzes Leben nicht wieder entrissen werden konnten. Auch profitirte ich von Brahms' ebenso virtuosenhaftem wie durchgeistigtem Vortrag für meine eigenen
                                                                                                    bescheidenen Leistungen beinahe so viel, als wenn ich förmlich seinen Unterricht genossen hätte. Aus dem häufigen abendlichen Zusammenspiel in Brahms' kleinem, aber gemüthlichem Zimmer entwickelten
                                                                                                    sich mit der Zeit sehr hübsche gesellige Abende, zu denen noch einige musikalisch veranlagte Officiere und andere junge Herren sich ohne Zwang einfanden. Bei einfachem Bier und belegtem Butterbrod
                                                                                                    verflogen uns die Stunden nur allzu rasch.</p>
                                                                                <p>An schönen Herbsttagen aber gab es kein größeres Vergnügen für Brahms, als mit Bargheer und mir den Teutoburger Wald zu durchstreifen, wobei der überaus ortskundige Bargheer den Führer machte. Namentlich liebten wir
                                                                                                    es, die gebahnten Wege zu verlassen und "querwaldein" durch das Waldesdickicht hindurch dem "Wilde" nachzuspüren. Oft krochen wir dabei wie die Indianer hinter einander auf allen Vieren durch das
                                                                                                    üppig wuchernde Unterholz, um einen Sprung Rehe oder gar ein Rudel Rothwild, auf einsamen Waldblötzen äsend, zu beschleichen. Noch sehe ich das komisch verzweifelte Gesicht von Brahms vor mir, wenn
                                                                                                    ihm bei solchem Pürschgange ein vor-<cb/>stehender Zweig die Brille abstreifte, ohne die der arg Kurzsichtige gänzlich hilflos war, und die erst nach längerem Suchen, an dem wieder emporgeschnellten
                                                                                                    Zweige hängend, wiedergefunden wurde, während das scheue Wild dann inzwischen auf und davon geflüchtet war. Da solche Streifereien aber Hunger und Durst machten, während sie uns oft weit ab von
                                                                                                    menschlichen Behausungen führten, so pflegten wir etwas Mundvorrath mitzunehmen, Brod, Wurst, harte Eier. Als Getränk aber diente meistens eine Flasche "Malvasier"; Brahms hatte die Sorte in seinem
                                                                                                    Gasthofe entdeckt und sehr liebgewonnen. Um sich und uns diesen kostbaren Genuß zu verschaffen, pflegte Brahms, sogar damals ein guter Haushalter, sich bei den Mittagsmahlzeiten an der <hi
                                                                                                                        rend="italic">Table d'hôte</hi> des Tischweins, von dem er eine halbe Flasche täglich frei hatte, so lange zu enthalten, bis die dadurch ersparte Summe die Kosten einer Flasche des
                                                                                                    edlen Südweins deckte, an deren Genuß er uns theilnehmen ließ. Eines Nachmittags beim Ausrücken zu einer solchen Waldtour spielte sich vor der Thür des Hotels eine charakteristische Scene ab. Wir
                                                                                                    trafen an derselben einen jungen Maler, Julius Uëtz, der damals in Detmold sich aufhielt, um Porträts zu malen, und der , ein lustiger und begabter Geselle, auch öfters in unserem Kreise verkehrte.
                                                                                                    Als nun auf unsere Aufforderung, an dem Ausfluge theilzunehmen, der junge Maler erwiderte, "Ich habe keine Zeit, muß arbeiten," rief Brahms in dem ihm eigenen drolligen Tone: "Ach was, arbeiten;
                                                                                                    unsterblich werden Sie doch nicht!" Der schlagfertige Maler replicirte darauf: "Dann haben wir Beide ja gleiches Schicksal!" Sonntags dehnten sich diese unsere Waldpartien öfters auf den ganzen Tag
                                                                                                    aus; in Folge dessen fanden wir einmal am Abend Joachim in sehr übler Laune im Hotel vor, der, unangemeldet Vormittags angekommen, um seinen Freund Brahms zu überraschen, nun den ganzen Sonntag sich
                                                                                                    allein im Städtchen hatte langweilen müssen. Schon am anderen Tage reiste er wieder nach Hannover, seinem damaligen Wohnsitz, zurück.</p>
                                                                                <p>(Ein Schlußartikel folgt.)</p>
                                                            </div>
                                                            <div type="part2">
                                                                                <head>Aus Johannes Brahms’ Jugendtagen.*) <note type="footnote">*) Siehe N. W. T. Nr. 31.</note></head>
                                                                                <p>Von C. v. Meysenbug.</p>
                                                                                <p>(Schluß.)</p>
                                                                                <p>Welche seiner Werke Brahms in Detmold componirt hatte, weiß ich nicht anzugeben. Er liebte es nicht, Anderen Einblicke in sein Schaffen zu gewähren, so oft man ihn auch beim Notenschreiben fand. Doch kann ich mich
                                                                                                    genau erinnern, daß Brahms unter Anderem schon damals die später als op. 39 erschienenen, Hanslick gewidmeten vierhändigen <hi rend="italic">Walzer</hi> beschäftigten, deren Entstehung sonst meist
                                                                                                    Wiener Einflüssen zugeschrieben wird. Brahms spielte nämlich eines Tages in meiner Gegenwart einige der Walzerthemen, von denen mir insbesondere die Melodie der Nummer 8 sehr gefiel und im Gedächtnis
                                                                                                    blieb. Ich suchte mir zu Hause den Walzer auf dem Clavier ungefähr zusammen und spielte ihn nach einigen Tagen, wie zufällig, bei Brahms, während dieser im Nebenzimmer sich zum gemeinsamen Ausgang
                                                                                                    rüstete. Schon nach den ersten Tacten kam er hineingeschossen mit dem Ausrufe: "Was spielen Sie da? Wo haben Sie das her?" Ich behauptete zunächst, es sei das eine alte, mir längst bekannte Tanzweise,
                                                                                                    beruhigte den Autor dann aber bald, indem ich den Zusammenhang erklärte. Auch die <hi rend="italic">A-dur-Serenade</hi> für kleines Orchester ist, so viel ich weiß, in Detmold componirt. Ueberhaupt
                                                                                                    fand man Brahms stets beschäftigt, Noten schreibend, Clavier spielend oder studirend, namentlich in den großen Bänden der damals erscheinenden Ausgabe von Bach's und Händel's <cb/> Werken, deren neue
                                                                                                    Bände ihm von seiner hohen Schülerin regelmäßig zu Weihnachten beschert wurden. Aber nicht nur musikalischer, auch anderer Lectüre widmete Brahms sich eifrig, getreu dem mir einmal von ihm
                                                                                                    eingeschärften Grundsatz: "Wer gut Clavierspielen lernen will, muß nicht nur viel üben, sondern auch viele gute Bücher lesen." Da auch ich damals ein eifriger Bücherwurm war, kamen wir in dieser
                                                                                                    Neigung zusammen, schwärmten gemeinsam für Jean Paul ("namentlich dessen <hi rend="italic">Flegeljahre</hi> und <hi rend="italic">Siebenkäs</hi>), aber auch für E. T. A. Hoffmann's Werke – Brahms
                                                                                                    interessirten vor Allem die <hi rend="italic">Kreisleriana</hi> und der <hi rend="italic">Kater Murr</hi> – für Immermann's <hi rend="italic">Oberhof</hi>, Meißner's eben erscheinende <hi
                                                                                                                        rend="italic">Sansara</hi> und Andere. Auch war Brahms ein eifriger Besucher und Benützer der sehr reichhaltigen, öffentlichen fürstlichen Bibliothek, die damals noch in einem
                                                                                                    Pavillon des Schloßplatzes, ganz in der Nähe von Brahms' Gasthof und meiner elterlichen Wohnung, untergebracht war. Ich hatte ihn dort eingeführt und dem damaligen Vorstande, meinem besonderen Gönner,
                                                                                                    warm empfohlen. Stets hatte Brahms mehrere Bände aus dieser Bibliothek bei sich zu Hause, besonders interessirten ihn die damals eben erschienenen cultur- und sittengeschichtlichen Sammelwerke von
                                                                                                    Scheibla, <hi rend="italic">Das Kloster</hi> und <hi rend="italic">Das Schaltjahr</hi>, mit ihrem reichen, wenn auch kritiklos zusammengestellten Inhalt an mittelalterlichen Schnurren und Schwänken.
                                                                                                    Ueberhaupt war bei Brahms der Sinn für Humor sehr entwickelt, und mit großem Behagen erzählte er oft recht derbe Hamburger Volkswitze und Anekdoten. Auch seine spätere so entschiedene Vorliebe für den
                                                                                                                        <hi rend="italic">Kladderadatsch</hi> zeigte sich schon damals, und noch schwebte mir das schlaue, lächelnde Gesicht vor, mit dem er mir eines Tages sagte: "Charles" (so wurde ich
                                                                                                    auch in meiner Familie genannt) " der neue Kladderadatsch-Kalender steht bei Schenk (Buchhandlung) im Schaufenster" – wohl wissend, daß ich mich nicht würde enthalten können, ihn sofort anzuschaffen
                                                                                                    und er ihn dann von mir geliehen bekäme.<cb/></p>
                                                                                <p>Mit dem Singverein auf dem Schlosse übte Brahms anfangs Motetten von älteren Componisten, Gesänge von R. Schumann und Volkslieder, die er selbst für Chor bearbeitet hatte. Später wurden dann mit Orchesterbegleitung
                                                                                                    gesungen: <hi rend="italic">Ave Maria</hi> und <hi rend="italic">Begräbnisgesang</hi> von Brahms, Chöre aus den <hi rend="italic">Ruinen von Athen</hi> von Beethoven, aus dem <hi rend="italic"
                                                                                                                        >Messias</hi> von Händel und vorzugsweise verschiedene Cantaten von Bach. Auch die <hi rend="italic">Chorphantasie</hi> von Beethoven wurde aufgeführt, in der meine Mutter die
                                                                                                    Clavierpartie spielte. Dann und wann fanden Hofconcerte statt, in denen die eingeübten Sachen vorgetragen wurden und Brahms außerdem kleinere wie größere Claviercompositionen allein oder mit
                                                                                                    Instrumental-, respective Orchesterbegleitung spielte. Ebenso wurden, namentlich wenn vornehme Gäste den Hof besuchten, diesen als das Beste, was ihnen geboten werden konnte, kleinere musikalische
                                                                                                    Soiréen im "Neuen Palais" veranstaltet, in denen Brahms und Bargheer als Solisten mitwirkten.</p>
                                                                                <p>In den engen Verhältnissen der kleinen Residenz konnte natürlich Brahms nicht so unbekümmert und sorglos seinen Studien und Neigungen leben, wie er wohl gewünscht hätte. Der nahe und vielfältige Verkehr mit dem Hofe
                                                                                                    brachte viel Zwang und Rücksichtnahme mit sich, denen Brahms sich oft nur ungern fügte. Bald wurde es aber auch in den dem Hofe näherstehenden Kreisen Modesache, Brahms zu Gesellschaften einzuladen.
                                                                                                    Wo aber nicht wirkliches Interesse ihn fesselte, war Brahms nur schwer zu bewegen, Rücksicht zu üben und Einladungen bei ihm gleichgiltigen oder nicht zusagenden Leuten anzunehmen; er äußerte auch oft
                                                                                                    deutlich genug seine Abneigung und seinen Unwillen ob solcher Zumuthungen und konnte sehr schroff und rücksichtslos solche doch gut gemeinte Annäherung abwehren. Hatte er sich aber doch überreden
                                                                                                    lassen, so war er zuweilen recht wenig liebenswürdig, schwieg sich aus oder machte seine Stimmung in ironischen Bemerkungen und bitteren Sarkasmen Luft. Inmitten dieser Kreise lebend, hörte ich oft
                                                                                                    genug in dieser Beziehung <pb n="4"/>über Brahms klagen; man wendete sich wohl an mich um Vermittlung, und ich hielt ihm, im jugendlichen Eifer und von dem Wunsche beseelt, auszugleichen, wohl gar
                                                                                                    sein Benehmen vor. Brahms aber erkannte die Berechtigung solcher Anforderungen an ihn selten an und fertigte alle die allerdings oft recht kleinlichen und nichtigen Dinge, die dabei zur Sprache kamen,
                                                                                                    mit dem stereotypen Ausdrucke: "Ach, das ist ja Alles Pimpenkram" ab. (Ich weiß nicht, ob dies ein von ihm erfundenes Wort oder ein Hamburger Provincialismus ist.) Oft äußerte sich aber auch Brahms'
                                                                                                    Verzweiflung darüber, daß er kostbare Stunden in langweiligen philiströser Gesellschaft verloren hatte, in komischer Weise. So hatte er einmal den Bitten eines ihm sonst sehr sympathischen Bekannten
                                                                                                    nachgegeben und eine Gesellschaft bei dessen Verwandten besucht, die nur mit dem jungen Genie in ihrem Salon prunken wollte. Als endlich der Abend zu Ende war und wir gemeinsam das gastliche Haus
                                                                                                    verlassen hatten, blieb Brahms an der nächsten Ecke längere Zeit in stiller Versunkenheit stehen und brach endlich, als ich ihm tröstend vorstellte, daß es doch Verwandte des guten Freundes X. seien,
                                                                                                    dem er dadurch eine große Freude gemacht habe, in die Worte aus: "Wie kann man aber auch solche Verwandte haben!"</p>
                                                                                <p>Auch mit den Clavierstunden hatte er seine liebe Noth. Trotz seiner hohen Honorarforderung war es Mode geworden, bei Brahms Unterricht zu nehmen. Manche Leute hofften, sich dadurch bei Hof zu insinuiren, und es war
                                                                                                    ihnen gleichgiltig, ob sie Talent hatten oder nicht. Dieser schwer zu vermeidende Zwang war ein steter Gegenstand des Grolls und Zorns bei Brahms. Andererseits mochte er in seiner damaligen Lage nicht
                                                                                                    ohneweiters alle diese gut bezahlten Unterrichtsstunden abweisen. Seine wahre Meinung über derartige Schüler und Schülerinnen äußerte sich oft in kurzen sarkastischen Schlagworten. So zum Beispiel
                                                                                                    erkundigte ich mich einmal bei Brahms nach einer jungen Dame, von deren Talent man bisher nie etwas gehört hatte. Plötzlich war sie eine eifrige Brahms-Jüngerin geworden und suchte nicht nur durch ihr
                                                                                                    Clavierspiel Interesse für sich bei Brahms zu erwecken.<cb/> Brahms erwiderte auf meine Frgae, wie sie spiele, mit dem ihm eigenen schelmischen Lächeln nur: "Die Kleine putzt sich gern." – – Meine
                                                                                                    Mutter nahm erst während des späteren Aufenthaltes einige Stunden bei Brahms, um (wie sie mir schrieb) Die auf dem Schloß zu beruhigen, die ewig fragten, ob sie keine Stunde hätte. Sie lerne aber doch
                                                                                                    nichts Rechtes mehr. Obwohl meine Mutter Brahms als Künstler verehrte und hoch schätzte, war doch ein Etwas in seinen Wesen, das auf ihre mimosenhaft scheue, in sich gekehrte Natur nicht sympathisch
                                                                                                    wirkte. So vermied sie auch das oft von Brahms gewünschte Vierhändigspielen mit ihm keineswegs aus "Selbstkritik", sie hatte vielmehr, nachdem sie einmal Brahms' Bitten nachgegeben hatte, eine
                                                                                                    unüberwindliche Abneigung dagegen bekommen, denn, wie sie mir schrieb, "der Gute hätte sich das eine Mal nicht so wunderbar geberden sollen, ich kann so etwas nun einmal nicht ertragen". Freilich ist
                                                                                                    ja das Genie ohne Rücksichtslosigkeit gegen die Interessen der Mitmenschen, ohne einen gewissen Egoismus nicht denkbar, doch wurde damals bei Brahms das Genie weniger bemerkt als jene abstoßenden
                                                                                                    Eigenthümlichkeiten; man tadelte an ihm allzu großes Selbstbewußtsein, ein gewisses übermüthiges Auftreten älteren und höher stehenden Personen gegenüber, und that dies umso offener, als die innere
                                                                                                    Berechtigung dazu, die Ungewöhnlichkeit seiner Natur, die ihn über das Gros der Menschheit hinaushob, noch nicht, namentlich nicht in den engherzigen, kurzsichtigen Kreisen der kleinen, abgelegenen
                                                                                                    Residenz verstanden und begriffen wurde. Mir wurde dies erst völlig klar, als ich während des zweiten längeren Aufenthaltes Brahms', im Herbst 1858, die Universität Göttingen bezog und dort eine zwar
                                                                                                    noch kleine, aber umso mehr begeisterte Brahms-Gemeinde vorfand, die sich um den damals dort wirkenden Componisten Julius Otto Grimm gebildet hatte, und in deren Kreis ich alsbald als eifriges
                                                                                                    Mitglied aufgenommen wurde. Brahms hatte mir noch beim Abschied gesagt: "Passen Sie auf, Sie werden sich wundern, wenn Sie, der Sie hier schon für die steifen Hofdamen schwärmen, erst dort die
                                                                                                    schönen, frisch-fröhlichen Professorentöchter kennen lernen!" Die in Göttingen Alles <cb/> geltende, warme Empfehlung von Brahms machte mich bald in jenem schönen Kreise heimisch, der sich um J. O.
                                                                                                    Grimm schaarte. In seinem sowie in dem gastfreien Hause seines Schwiegervaters, des schon erwähnten alten Ritmüller, verkehrte die junge musikalische Welt. Da ich dort sogar Wohnung und Mittagstisch
                                                                                                    bekam, ging ich, dem eigentlichen studentischen Treiben entrückt, fast gänzlich in diesen Interessen auf. Ich wurde Schüler Grimm's, zugleich actives Mitglied eines von ihm geleiteten <hi
                                                                                                                        rend="italic">Cäcilienvereins</hi> und aller sonstigen musikalischen Veranstaltungen, die der junge Meister, unterstützt von seiner Frau, einer vortrefflichen Clavierspielerin,
                                                                                                    anregte und förderte. Da blieb denn auch die Schwärmerei für die Professorentöchter nicht aus, von denen namentlich zwei, hochbegabt als Sängerinnen, zu den intimsten Freundinnen des Hauses Grimm
                                                                                                    gehörten. Eine von ihnen führte später Freund Bargheer als Gattin heim, während die Andere damals entschiedene das Herz von Brahms gefesselt hatte. In Folge dessen besuchte Brahms häufiger als je
                                                                                                    zuvor meine Mutter, wie diese mir berichtete, mit der steten Frage, was ich von Göttingen geschrieben; er ließ sich auch direct von mir berichten und schließlich kam er nach Beendigung seines
                                                                                                    Detmolder Aufenthaltes selbst wiederholt nach Göttingen, wo dann die Wogen hoch gingen. Wir Alle nahmen damals als sicher an, daß Brahms mit dem schönen, geistreichen Mägchen heimlich verlobt sei;
                                                                                                    weshalb und wann das Verhältnis sich löste, habe ich nie erfahren können; daß es zu der Zeit bestand, ist mir auch heute noch unzweifelhaft. Damals aber genossen wir Alle, unbekümmert um ferne
                                                                                                    Zukunftssorgen, in jugendlicehr Ungebundenheit die schöne Gegenwart. Außer Brahms und Bargheer fanden sich oft auch andere Musikgrößen der damaligen Zeit, zum Beispiel Joachim, Clara Schumann, Hans v.
                                                                                                    Bülow, v. Beaufort, Joïll, Mortier de Fontaine und Andere mehr dort ein und boten stets willkommenen Anlaß zur Veranstaltung von Concerten und fröhlichen Festen. Wie wenig aber außerhalb der engeren
                                                                                                    Brahms-Gemeinden der Ruhm des Componisten damals noch verbreitet war; davon erinnere ich mich eines ergötzlichen <pb n="5"/> Beispiels. Grimm vertheilte eines Abends in seinem Singverein die
                                                                                                    geschriebenen Chorstimmen von Brahms' Compositionen <hi rend="italic">Ave Maria</hi> und <hi rend="italic">Begräbnisgesang</hi>. Mein Nachbar im Baß, ein flotter Corpsstudent in hohen Semestern, sagte
                                                                                                    verwundert: "Von Brahms, wer ist denn das?" Worauf ich ernst erwiderte: "Ach, solch ein alter Kirchenvater aus der Zeit Plestrina's!", welche Belehrung mein Nachbar gläubig und sonder Zweifel
                                                                                                    entgegennahm und weitergab. Um dieselbe Zeit mag eine ähnliche Geschichte in Detmold passirt sein, die meine Mutter mir schrieb: Gestern Abends war wieder kleine Gesellschaft im Palais, wo Trio
                                                                                                    gespielt wurde zu Ehren eines Herrn v. Scheele, früher in Hannover, jetzt Thurn und Taxis'scher Generalpostdirector in Frankfurt am Main. Dieser Herr gab sich für sehr musikverständig aus und meinte
                                                                                                    nachher, besonders der Geigenspieler habe tüchtig gespielt; man höre gleich, daß er ein Schüler von Joachim sei, an seinem reinen Strich und wie er die G-Saite zu behandeln wisse, worin Paganini sich
                                                                                                    so ausgezeichnet habe. "Der Clavierspieler war aber auch recht gut," fügte er dann noch hinzu. – Der "Clavierspieler" aber war Johannes Brahms.</p>
                                                                                <p>Lebte ich so auch in Göttingen weiter in Beziehungen zu Brahms, so genoß ich doch auch in diesem wie im folgenden Jahre 1859/1860 längere Zeit seines Umganges in Detmold, da Brahms ja schon im September dort
                                                                                                    einzutreffen hatte, ich aber das Wintersemester so spät als möglich, erst Ende October, zu beginnen pflegte, und die Weihnachtsferien, die mich wiederum nach Detmold führten, so lange es eben ging,
                                                                                                    ausdehnte. So erlebte ich denn auch die von meinem Bruder geschilderte Scene am elterlichen Weihnachtstisch, die 1859 sich abspielte, mit und erinnere mich noch deutlich an Brahms' verdutztes Gesicht
                                                                                                    und erschrockenen Aufschrei bei der plötzlichen Explosion der von ihm arglos erhobenen Vexir-Weinflasche nach unten, während sein Nachbar die aus Papiermaché verfertigte Gans vergebens aufzuschneiden
                                                                                                    versuchte. Aber noch einer anderen Scene aus dieser Weihnachtszeit, der letzten, die Brahms in Detmold verlebte, erinnnere ich mich. Ihm war von seinen fürstlichen Gönnern unter Anderem ein großer
                                                                                                    <cb/> Baumkuchen beschert wirden, der trotz vereinter Anstregungen von uns bis zum Sylvesterabend nicht gänzlich verzehrt worden war. Brahms erklärte daher an diesem Abend, daß Keiner das Zimmer
                                                                                                    verlassen dürfe, bis der Kuchen vertilgt worden sei, da er ihn nicht in das neue Jahrmit hinübernehmen wolle. Trotzdem wir reichlich mit Champagner nachhalfen, wollte aber das Ungethüm nicht alle
                                                                                                    werden, wir aßen und tranken bis zur Bewußtlosigkeit, und schließlich fand ich mich am Neujahrsmorgen auf Brahms' Sopha liegend wieder, ein halbvolles Champagnerglas und ein Stück Baumkuchen neben mir
                                                                                                    auf dem Tische – es war also beim besten Willen nicht gelungen, Brahms' Gebot zu erfüllen! – Zum vierten Male sollte Brahms im Herbst 1860 nach Detmold kommen, er schrieb jedoch auf die im "höchsten"
                                                                                                    Auftrage erfolgte Einladung meines Vaters im August 1860 von Hamburg aus mit den Worten ab: "Nach wiederholtem Ueberlegen muß ich Sie nun doch ergebenst ersuchen, Sr. Durchlaucht dem Fürsten mein
                                                                                                    Bedauern ausdrücken zu wollen, diesen Winter nicht nach Detmold kommen zu können. Zu den mich bewegenden Gründen, die ich Ihnen schon mitzutheilen die Ehre hatte, kommt nun noch, daß ich mich schon
                                                                                                    deshalb entschließen muß, den Winter hier zu bleiben. Ihrer Durchlaucht Prinzessin Friederike bitte ich, mein besonderes Bedauern sagen zu wollen, daß ich nicht wie gewöhnlich mich ihrer Fortschritte
                                                                                                    im Spiel sowie überhaupt ihrer innigen Theilnahme an der Musik erfreuen kann" u. s. w. . . . Doch besuchte Brahms in den folgenden Jahren, zuletzt 1865, noch wiederholt Detmold von Hannover oder
                                                                                                    Hamburg aus, hauptsächlich um in Concerten und Kammermusiksoiréen, die der inzwischen zum Hofcapellmeister avancierte Freund Bargheer veranstaltete, zu spielen. Das gab dann stets einige heitere
                                                                                                    Festtage und fröhliche Abende nach den Aufführungen, an denen nun auch Damen theilnahmen, da Bargheer sich inzwischen verheiratet und ich mich verlobt hatte. Brahms entwickelte in <cb/> diesem ihm
                                                                                                    sympathischen Kreise die heiterste Fröhlichkeit, die sich oft zur Ausgelassenheit steigerte, namentlich liebte er es, kindliche Rundgesänge anzustimmen, wie das bekannte:</p>
                                                                                <lg>
                                                                                                    <l>Stiefel muß sterben,</l>
                                                                                                    <l>Ist noch so jung – jung – jung ...</l>
                                                                                </lg>
                                                                                <p>oder das Lied vom "alten Ranzen": </p>
                                                                                <lg>
                                                                                                    <l>Seht einmal den Ranzen an,</l>
                                                                                                    <l>Wie der Ranzen tanzen kann</l>
                                                                                </lg>
                                                                                <p>oder er führte mit komischem Pathos scherzhafte Soloscenen auf, wie die Ankündigung vom Tode des am "Pips" gestorbenen Kaisers von Marokko. Auch konnte er oft nicht unterlassen, mit den jungen hübschen Damen recht
                                                                                                    derbe Scherze zu treiben, die ihm, dem inzwischen zu immer höheren Fluge empor sich schwingenden Genie, leicht, wenn auch mit einigem Erröthen, verziehen wurden.</p>
                                                                                <p>Doch auch diese schönen Zeiten kehrten nicht wieder, als Brahms' Lebensweg ihn auf entfernte Bahnen führte, und nur selten nocht kreuzte sich später der meinige mit ihm, so auf dem Schumann-Feste in Bonn, so später in
                                                                                                    Leipzig etc. Stets aber fand ich in ihm den Alten, der sich gern der gemeinsamen Jugenderlebnisse erinnerte und namentlich auch meiner Mutter stets mit größter Verehrung gedachte. Auch brieflich wagte
                                                                                                    ich es, mich Brahms in den ersten Jahren noch dann und wann zu nähern, erhielt auch manche freundliche – leider in oft bereuter Unbedachtsamkeit später an befreundete Autographensammler verschenkte –
                                                                                                    Antwort von ihm, unterließ dann aber später den Briefwechsel fortzusetzen, eingedenk einer Aeußerung, die er einmal that:" Ich werde immer förmlich zornig, wenn ich einen Brief beantworten muß", und
                                                                                                    so folgte ich nur in schweigender Verehrung aus der Ferne dem hohen Fluge seines Genius, erfreute mich mit Tausenden der unsterblichen Werke, die er der Welt schenkte und betrauerte vom ganzen Herzen
                                                                                                    sein frühes Abscheiden aus dieser Zeitlichkeit. Die Erinnerung aber an die schöne Zeit des Zusammenseins mit Brahms in unseren Jugendtagen, von dem ich im Vorstehenden ein schwaches Abbild zu geben
                                                                                                    mich bemühte, wird nur mit meinem Leben erlöschen!</p>
                                                            </div>
                                        </body>
                    </text>
</TEI>
