<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Louis Bargheer, Erinnerungen an Johannes Brahms in Detmold. 1857-1865</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Vorläufige Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift durch Willi Schramm in doppelter Ausfertigung:</p>
                <p>Mus h-1 B 34, Ex. 1: Maschinenschriftliche Abschrift durch Willi Schramm (8 Bl., 8 b.S.), mit zahlreichen Anm.; offensichtlich der Entwurf, nachdem dann die Veröffentlichung innerhalb "Brahms in Detmold" erfolgte (die vorgenommenen Korrekturen sind in die dortige Textfassung dort
                    so eingegangen). Zugleich war diese Version in der ursprünglichen Gestalt wohl Vorlage für die Reinschrift in Ex. 2, da in Ex. 1 mit Buntstift (rot oder grün) neue Abschnittsmarken eingefügt, die in Ex. 2 berücksichtigt wurden.</p>
                <p>Mus-h 1 B 34, Ex. 2 (16 Bl., 16 b.S.), Reinschrift ohne Anmerkungen (hier Quellengrundlage). <note resp="JV">Die Literaturangaben beziehen sich teils auf Kalbeck, einige möglicherweise auch auf Karl Meysenbug. Aus Kalbeck ist allerdings nur paraphrasierend zitiert.</note></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-45</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2011-08-16" who="JV">Kontrolle der Abhängigkeiten an der Vorlage, Korrekturen und Einrichtung in TEI</change>
            <change when="2011-07-23" who="AS">Erstabschrift</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="text">
                <head type="main">Carl Louis Bargheer: Erinnerungen an Johannes Brahms in Detmold 1857–1865 (Maschr. Kopie von Willi Schramm)</head>
                <head>Erinnerungen an Johannes <hi rend="spaced_out">Brahms</hi> in <hi rend="spaced_out">Detmold</hi> 1857–1865. <lb/> (C. Bargheer).</head>
                <lb/>
                <p><note resp="JV">Von Schramm Linie aus == zum Abtrennen eingefügt</note></p>
                <p><persName>Fürst Leopold zur Lippe</persName> war ein großer Musikfreund, der mit Interesse die Werke der neueren Musikliteratur verfolgte, aber stets die größte Freude an den Kompositionen unserer klassischen Meister hatte. Diese liess er sich besonders gern von seiner
                    vortrefflichen aus 45 Mitgliedern bestehenden Hofkapelle vorspielen. Zur Feier von Beethovens hundertjährigem Geburtstag z. B. wurden auf seinen Wunsch, ausser den Ouvertüren, verschiedenen Konzerten und kleineren Werken des Meisters, sämtliche Symphonien von
                        <persName>Beethoven</persName> in 9 aufeinanderfolgenden öffentlichen Konzerten aufgeführt.</p>
                <p>Für das Klavierspiel seiner Schwester, <persName>Prinzessin Friederike</persName>, interessierte sich der Fürst sehr, und hauptsächlich zu ihrer Anregung und Förderung lud er Frau <persName>Klara Schumann</persName>, für welche Prinzessin Friederike eine große Verehrung<pb n="2"/>
                    hatte, zu einem Besuch nach Detmold ein. Dort erteilte Frau Schumann der Prinzessin einige Zeit Klavierunterricht und empfahl zur Fortsetzung desselben <persName>Johannes Brahms</persName>.</p>
                <p><note resp="JV">Ein mit zahlreichen Korrekturen übersäter Entwurf zu einem Teil des folgenden Absatzes findet sich in Mus-h 1 B 36 auf Bl. 20r (siehe dort).</note>Brahms wurde zunächst zu einem Hofkonzert, Anfang des Sommers 1857, zum ersten Mal nach Detmold eingeladen. Er
                    logierte bei Frau Minister von Meysenbug, die ihn von Düsseldorf her kannte. Ihre Tochter Laura hatte dort von ihm Klavierunterricht erhalten. Ich erinnere mich noch, daß Frau von Meysenbug kurz vor Beginn des Konzertes zu mir schickte, um für ihren Logiergast einige vergessene,
                    durch die Hofetikette vorgeschriebene Garderobestücke zu leihen. Glücklicher­weise paßten ihm meine Sachen, und es gelang mir, durch eine fein geschlungene weiße Schleife seinen Anzug zu vollenden.</p>
                <p>Nach dem Konzert, in welchem Brahms durch den wundervollen Vortrag des G-dur-Konzertes von Beethoven alles entzückt hatte, ging noch ein Teil seiner Zuhörer mit ihm in die Konditorei von Richter, wo eine höchst fidele Nachfeier stattfand. Die animierte Gesellschaft konnte sich
                    nicht trennen, bis der Hofkapellmeister Kiel, sonst einer der seßhaftesten Nachtwächter, selber zum Aufbruch mahnte. Brahms wollte aber in der herrlichen Som<pb n="3"/>mernacht noch einen Spaziergang im Teutoburger Walde machen und fand auch zwei ausdauernde Begleiter, die mit
                    ihm wanderten. Frühmorgens gelangten wir nach dem Dorfe Hiddesen, fanden das Wirtshaus aber noch verschlossen und suchten deshalb ein Plätzchen zum Ausruhen in der Gartenlaube. Hier fand uns der Wirt morgens gegen 6 Uhr im tiefsten Schlaf, höchst verwundert über die frühen Gäste
                    im Frack, weißer Weste und Lackstiefeln. Ebenso verwundert war nachher Fräulein von Meysenbug, welche uns auf ihrer Morgenpromenade in dieser Konzertoilette sah.</p>
                <p>Bald nach dem Konzert wurde mit Brahms das Engagement abgeschlossen, daß er vom September 1857 bis Anfang Januar als Gast des Fürsten in Detmold blieb. Auch die beiden darauf folgenden Jahre kehrte Brahms um diese Zeit dahin zurück. Er hatte sich verpflichtet, der Prinzessin
                    Friederike Klavierstunden zu geben, einen kleinen Gesangverein auf dem Schlosse zu leiten und in den Konzerten und Soireen am Hofe Solo zu spielen. Dieses Engagement war für Brahms damals sehr erwünscht, es gewährte ihm die Mittel, sorgenfrei zu leben und sich ganz seinen
                    Kompositionen widmen zu können; auch gab es ihm Gelegenheit, sich im Dirigieren zu üben. Die Leitung des Gesangver<pb n="4"/>eins im Schlosse übernahm Brahms mit großem Interesse. Er liess zuerst Chöre a cappella singen, Motetten von älteren Komponisten, Gesänge von Schumann,
                    sowie Volkslieder von sich selbst bearbeitet. Dann folgten bald Chöre mit Begleitung, Ave Maria und Begräbnisgesang von Brahms, Chöre aus den Ruinen von Athen, Schumanns Zigeunerleben, instrumentiert von Grädener, die Bachschen Kantaten „Christ lag in Todesbanden“ und „Ich hatte
                    viel Bekümmernis“, Chöre aus Händels Messias etc. Sobald die Sänger einigermaßen sicher waren, wurde die Hofkapelle zur Begleitung zugezogen. Der Fürst beteiligte sich selbst sehr eifrig beim Gesang, ebenso seine drei Schwestern, die Prinzessinnen Luise, Pauline und Friederike.
                    Letztere spielte auch öfters in den Hofkonzerten mit Orchester, u. a. Das Konzert von Mendessohn, Konzertstück von Weber. Mit Brahms und Frau von Meysenbug trug sie Konzerte von Bach für 2 und 3 Klaviere vor.</p>
                <p>Als Brahms das für ihn bestellte Logis im Hôtel Stadt Frankfurt bezog, fand er alles aufs beste eingerichtet, aber man hatte nicht daran gedacht, daß er ein Klavier auf seinem Zimmer haben müßte. Im Schlosse hatte Brahms<pb n="5"/> immer auf den schönen Flügeln vom Klemm und Erard
                    gespielt. Nun mußte es unsere nächste Sorge sein, ein Instrument für ihn zu leihen, doch war in Detmold kein anderes aufzufinden, als beim „Stimmhammer“ Huncke ein altes Klavier mit stockenden Tasten, „welches an keine Auferstehung mehr glaubte“, wie er selbst sagte. Brahms war
                    froh, daß Frau von Meysenbug ihn aus diesen Nöten rettete, indem sie ihm ihren noch wohlklingenden Wiener Flügel auf sein Zimmer stellen ließ, wo er ihn auch jedes Jahr wieder vorfand, wenn er nach Detmold zurückkehrte. Das Hôtel Stadt Frankfurt war nahe bei meiner eignen Wohnung
                    am Marktplatz, und fast jeden Morgen, wenn Brahms vom Schlosse kam, machte er den kleinen Umweg, um mich auf meiner Bude aufzusuchen. Mittags um 1 Uhr trafen wir uns dann regelmäßig an der table d'hôte im Hôtel Stadt Frankfurt und machten gleich nach dem Essen einen gemeinsamen
                    Spaziergang, meist nach dem Falkenkrug. Um 3 Uhr pflegte Brahms eine Klavierstunde zu geben. Seine Schülerinnen waren: Frau Hofjägermeister von Donop, Frau Hofmarschall von Meysenbug und deren Schwägerin Fräulein Laura von Meysenbug. Abends waren wir oft bei Frau Minister von
                    Meysenbug oder bei deren Schwiegertochter,<pb n="6"/> der Hofmarschallin, wo dann meistens musiziert wurde. Auch auf dem Schlosse fanden oft kleine musikalische Soireen statt, in denen Brahms außer vielen Klaviersoli die Beethovenschen, Haydnschen, Schumannschen und Schubertschen
                    Klaviertrios, auch mehrmals sein eignes Trio H-dur spielte, ferner sein G-moll-Quartett, Quartett und Quintett von Schumann und das Forellenquintett von Schubert. Die Quintette von Beethoven und Mozart für Klavier und Blasinstrumente spielte Brahms sehr gern mit den
                    vortrefflichen Bläsern der Hofkapelle, ebenso auch die Hornsonate von Beethoven, bei der er dem ausgezeichneten Hornisten Cordes über seinen schönen, sanften Ton ein Lob nach dem andern zuflüsterte. Von den Sonaten für Klavier und Violine spielte Brahms am liebsten die Bachschen
                    Sonaten, außerdem sämtliche von Beethoven, Schumann, Schubert, Mozart. Letztere waren die Lieblingssonaten des Fürsten, und es kam wohl vor, daß er eine Sonate wieder zu hören wünschte, welche in einer früheren Soiree gespielt war. Ich mußte dann immer darauf gefaßt sein, daß
                    Brahms die Sonate in einer anderen Tonart anfing, als sie komponiert war, und mußte nolens <sic>volenz</sic> das ganze Stück mit ihm transponieren. Jeden Mittwoch Abend war ein öffentliches Konzert der Hofkapelle, welches Kiel dirigierte. Brahms<pb n="7"/> pflegte es stets auf
                    der Galerie mit anzuhören, weil er dort den Klang des Orchesters am schönsten fand, sich auch ungenierter und behaglicher fühlte, als im Saale. Nach der Aufführung wurde natürlich unter uns alles aufs lebhafteste besprochen und kritisiert. Wir gingen dann wohl, um ein Glas Bier
                    zu trinken, zum Wirt Niere, der ein großer Musikfreund war und kein Konzert versäumte.</p>
                <p>Sonntags, wo Brahms und ich ganz frei waren, wurde stets eine große Wanderung in den Wald gemacht. Wir gingen dann, mit Proviant versehen, frühmorgens fort und suchten, mit möglichster Vermeidung gebahnter Wege, die schönsten Plätze im Walde auf. Hierbei hatten wir oft die Freude,
                    uns an ein Rudel Hirsche recht nahe heranzuschleichen, und gerieten dabei so in Eifer, daß wir meist erst spät abends heimkehrten. Mitunter begleitete uns auf diesen Wanderungen der älteste Sohn des Hofmarschalls, der damals Primaner in Detmold war, jetzt Hofmarschall des Fürsten
                    von Reuß in Gera ist. Auch dessen jüngere Brüder wurden zuweilen mitgenommen und mit ihnen allerlei Spiel aufgeführt. Einen besonders schönen und gelungenen Spaziergang machten wir mit Herrn Th. Avé Lallemand aus Hamburg und meinem Bruder Adolph (jetzt Konzertmeister in Basel).
                    Als wir abends nach Hause ka<pb n="8"/>men, erfuhren wir zu unserm größten Bedauern, daß Joachim schon morgens früh mit der Post von Bielefeld angekommen sei und auf die Rückkehr von Brahms den ganzen Tag vergeblich gewartet habe. Nachdem nun endlich das Wiedersehn gefeiert war,
                    holte Joachim aus seinem Reisekoffer die Partitur des eben vollendeten Ungarischen Konzertes hervor, um sie Brahms zu zeigen. Dieser wollte es gleich hören. Joachim mußte die Geige nehmen und spielte, von Brahms begleitet, sein schönes Werk, wohl das bedeutendste, was er je
                    geschaffen. Wir drei freuten uns nicht wenig, hierbei die entzückten Zuhörer sein zu dürfen.</p>
                <p>Am andern Nachmittag machten wir fünf zusammen eine Tour nach der Grotenburg, und abends spielten die beiden Meister zusammen Bachsche Sonaten. Das war auch herrlich und ist mir in steter Erinnerung geblieben, mit welcher Liebe ein jeder von ihnen in die Intentionen des anderen
                    einging.</p>
                <p>Am dritten Tage mußte Joachim, der auf der Rückreise von England den kleinen Abstecher nach Detmold gemacht hatte, und dessen Urlaub zu Ende ging, leider wieder abreisen.</p>
                <p>Auf unseren Wegen zur Falkenburg pflegte Brahms stets „Das Lied vom Herrn von Falkenstein“ zu deklamieren, bis er es eines Tages komponiert<pb n="9"/> hatte. Auch verschiedene andere, namentlich Volkslieder für gemischten Chor, wie auch Ave Maria und Begräbnisgesang, sind in
                    Detmold komponiert. Bei der Probe des letzteren konnten unsere Posaunisten die schwierigen Harmonien nicht gut treffen, namentlich der Altposaunist blies unrein und unsicher, so daß Brahms nach einer Wiederholung der Stelle ungeduldig wurde und rief: „Ich muß die Altposaune
                    haben, bringen Sie mir doch die Altposaune“. Der alte Lange, ganz konfus geworden, drängte sich nun mit seinem Instrument durch Orchester und Sängerchor und brachte zum Gaudium aller Mitwirkenden die Altposaune dem erstaunten Brahms ans Dirigentenpult.</p>
                <p>Eines Abends nach einer Messias-Probe war Brahms sehr schlechter Laune und behauptete, es sei in seinem Chore nicht ein einziger Bassist, der die Händelschen Koloraturen rein singen könnte. Ein junger Leutnant, der mitgesungen hatte, wagte zu widersprechen, und es kam zwischen
                    beiden zu einer Wette, die der Leutnant, der sämtliche ihm aufgegebene Koloraturen ganz tadellos sang, gewann und dafür Brahms verpflichtete, uns die Wanderer-Fantasie von Schubert vorzuspielen. Nach derselben hörten wir noch die Orgel-Tokkata von Bach und das Finale aus dem
                        Beethovenschen<pb n="10"/> C-dur-Streichquartett op.59. Der Vortrag dieser Stücke, welche ich später noch öfter von Brahms hörte, erschien mir stets als der Gipfel seiner glänzenden Virtuosität und bleibt mir unvergeßlich. Als „der Herbstnacht Stürme durch den sterbenden
                    Wald“ gingen, bat Brahms mich eines Abends, ihn auf die Grotenburg zu begleiten. Ganz auf die Höhe konnten wir aber nicht gelangen, sondern mußten halbwegs auf einem geschützten Platze liegen bleiben, wo die vom Winde geschüttelten Bäume ächzten und das Brausen des Sturmes
                    schaurig erklang. Ich merkte bald, daß Brahms, der völlig verstummt war, nur noch auf die Stimmen in seinem Innern lauschte, und ich störte ihn nicht, trotzdem es mir sehr lange dauerte. In den nächsten Tagen schrieb er Skizzen zu seinem Klavierkonzert in D-moll. Uebrigens sprach
                    Brahms niemals von seinen Arbeiten, bevor er sie vollendet hatte. Nur einmal, als ich ihn mittags beim Notenschreiben traf, alles im Zimmer, Flügel, Tische, Bett, Stühle mit Partiturbögen belegt, die er – ein großer Frühaufsteher – schon denselben Morgen geschrieben hatte, sagte
                    er mir: „Ich bin dabei, die Serenade ( – welche ursprünglich ein Oktett war – ) für Orchester zu setzen, sie wird sich so besser machen.“ Als ich darauf erwiderte: „Dann wird es ja eine Sinfonie“, meinte<pb n="11"/>Brahms: „Wenn man wagt, nach Beethoven noch Sinfonien zu
                    schreiben, so müssen die ganz anders ausschauen“. Er hatte aus Hamburg Partituren von Haydnschen Sinfonien mitgebracht und auch den Wunsch ausgesprochen, sie mit dem Hoforchester einzuüben. Es kam aber nicht dazu, und so war die Serenade das einzige größere Orchesterwerk, welches
                    Brams in Detmold einstudiert und aufgeführt hat.</p>
                <p>In der Frühe des ersten Weihnachtstages wurde Brahms freudig überrascht durch einen, im vollen Lichterglanz strahlenden, schön geschmückten Christbaum, der auf Avé's schriftliche Anordnung von Herrn Brockmann, dem Besitzer des Hôtels Stadt Frankfurt, besorgt war. Unter dem Baume
                    waren Geschenke von Freunden aus Nah und Fern aufgebaut. Frau Schumann hatte reizende Sachen geschickt, u. a. Einen Taschenspiegel im Lederfutteral, auf dessen Deckel mit goldenen Buchstaben stand: „Das Bild eines Engels“. Unser Fürst und die Prinzessinnen erfreuten ihn durch
                    schöne Gaben, Prinzessin Friederike schenkte ihm sämtliche bis zum Jahre 1857 erschienenen Bände der Bachgesellschaft.</p>
                <p>Am Abends waren wir bei Hofmarschalls, wo Brahms bei Tisch aufgefordert wurde, den Gänsebraten zu<pb n="12"/> tranchieren, und arglos, zum Gaudium der Gesellschaft, eine Atrappe aus papier maché erfolglos bearbeitete. Sylvester wurde bei Meysenbugs Blei gegossen, wobei Frau
                    Hofmarschall unter den von Brahms gegossenen Figuren einen Ring entdeckte. Ihr Orakel ist aber nicht in Erfüllung gegangen. In Detmold fiel die eigentliche Konzertzeit in die Herbstmonate, weil im Januar die Vorstellungen im Hoftheater begannen. Zum nächsten Herbst erwarteten wir
                    aber Brahms vergeblich. Die Korrespondenz, welche Hofmarschall von Meysenbug im Auftrage des Fürsten mit Brahms führte, kam nicht zu dem gewünschten Abschluß, und es schien, als ob seine Wünsche in betreff der Direktion des Hoforchesters aus Rücksicht gegen den Hofkapellmeister
                    Kiel nicht erfüllt wurden. Im Jahre 1862 wurde Kiel pensioniert, und nachdem ich eine Zeitlang dessen Funktionen versehen hatte, ernannte mich der Fürst zum Hofkapellmeister.</p>
                <p>Brahms war ein berühmter Mann geworden und dachte nicht daran, sich in den stillen Wäldern zu vergraben. Wir hatten aber doch die große Freude, ihn nocheinmal in Detmold zu begrüßen. Im Herbst 1865 erhielt ich von ihm folgende beiden Briefe (Datum und Jahreszahl waren nie
                        angegeben):<pb n="13"/></p>
            </div>
            <div type="letter">
                <opener><salute>Lieber Herr Bargheer!</salute></opener>
                <p>Um längst versprochene Besuche endlich abzustatten, werde ich wohl einen Teil des Winters unterwegs sein. Nun führt mich im Dezember mein Weg so nahe an Detmold vorüber, daß ich nicht umhin kann zu wünschen, es möge mir der kleine Umweg in das Ländchen erlaubt sein, um einmal mit
                    Behagen der dort mit Ihnen verlebten schönen und lustigen Zeiten gedenken zu können.</p>
                <p>Nun käme ich freilich ohne zu fragen gern zum Teutoburger Wald und zu Ihnen. Da aber anderes durchaus nicht übersehen werden kann, so wäre ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie einen Weg und einen Brief daran wendeten, mich wissen zu lassen, was wohl Fürstens etc. zu meinen Kommen
                    sagen und tun möchten.</p>
                <p>Jedenfalls hätte ich behaglich Zeit, Gemütlichkeit im Zimmer und Wald zu genießen, und vielleicht sähe ich nocheinmal in Detmold die Weihnachtslichter brennen.</p>
                <p>Mögen Sie nun die Mühe daran wenden, gehörigen Ortes anzufragen, was überhaupt und was besonders. Ich bin imstande und habe Lust, in Hof- und Theaterkonzerten zu spielen, doch wissen Sie (unter uns), daß man gern weiß wofür.</p>
                <p>Meine Adresse ist bis Ende November Rieter-Biedermann in Winterthur, dann Kapellmeister Levi in<pb n="14"/> Karlsruhe, vom 10. bis 15. Dez. F. Hiller in Köln. Ich schreibe in großer Eile und Zerstreutheit, wollen Sie dies verzeihen, Ihre Frau herzlich grüßen und doch jedenfalls
                    eine Zeile antworten</p>
                <closer rend="right">Ihrem<lb/> ganz ergebenen<lb/> Joh. Brahms.</closer>
            </div>
            <div type="text">
                <p>Der andere Brief betrifft das Programm:</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <opener><salute>Lieber Bargheer!</salute></opener>
                <p>Ich fahre also am Mittwoch um 7 ab und bin den Abend bei Ihnen. Die Prinzeß wird wohl zu der Einsicht zu bewegen sein, daß 2 Konzerte von Beethoven an einem Abend doch etwas zu nahrhafte Speise ist. Können wir das Tripel-Konzert nicht einmal im gewohnten schönen Schloß-Saal unter
                    uns und Durchlauchtigkeiten machen? Das sollte mich recht freuen. Wird es begehrt, so kanns freilich geschehen, schön und praktisch finde ich es nicht. Wird an seiner Statt aber ein Solostück begehrt, so kanns auch geschehn.</p>
                <closer><seg rend="left">Herzliche Grüße Ihrer lieben Frau und wem Sie sonst wollen.<lb/> Wie gewöhnlich eiligst und freundlich grüßend</seg><lb/><seg rend="right">J. Brahms.</seg></closer>
            </div>
            <div type="text">
                <p>Natürlich wurde alles mit vielen Dank angenommen. Brahms spielte im Orchesterkonzert das Es-dur-<pb n="15"/>Konzert von Beethoven im Theater, und Tags darauf sollte er in einer Soiree auf dem Schlosse u. a. Mit mir die Kreutzer-Sonate spiele. Diese wollten wir auch noch zusammen
                    üben, wurden aber durch den schönen, klaren Wintertag hinaus in den Wald gelockt. Wir suchten alle die schönen Plätze wieder auf, die Brahms so lange nicht gesehen hatte, und gingen wohl etwas zu weit, denn wir kamen erst spät nachmittags im Wirtshaus zu Berlebeck an, sehr
                    hungrig und froh, daß uns der Wirt mit selbst gemachter, frischer Wurst erquicken konnte. Nach dem Essen schlief Brahms auf seinem Stuhle sitzend ein. Ich saß dabei, gönnte ihm die Ruhe, war aber doch in Sorge, als es gar zu lange dauerte, denn wir hatten noch eine gute Stunde
                    für den Rückweg nötig. Als es mir nun die höchste Zeit zu sein schien, bemühte ich mich vergebens, Brahms aufzuwecken. Meine Anstrengungen erregten das Mitgefühl eines Bauern, der mit seiner Fuhre Holz vor dem Hause stand und durchs Fenster zugesehen hatte. Er kam ins Zimmer,
                    schlug mit der Faust auf den Tisch, so daß Flaschen und Gläser in die Höhe sprangen, und Brahms war sofort munter. Er fand, daß wir uns wohlsehr beeilen müßten. So rannten wir heim, stürzten uns in den Frack und kamen<pb n="16"/> gerade rechtzeitig auf dem Schlosse an, um unsere
                    Vorträge zu beginnen. In den nächsten Tagen wurde noch eifrig musiziert, auch von der Hofkapelle die Serenade in A-dur gespielt. Leider mußte Brahms aber bald wieder abreisen, da er noch anderweitige Verpflichtungen übernommen hatte.</p>
                <p>Mit dem Hinscheiden des Fürsten Leopold 1876 nahm das rege Musikleben in Detmold ein Ende. Die Hofkapelle wurde aufgelöst, die jungen Mitglieder derselben wurden entlassen, die älteren pensioniert oder zur Disposition gestellt. Ich selbst ging als Hofkapellmeister a. D. Nach
                    Hamburg, wo ich auch gute Zeiten erlebt habe; aber die schöne Detmolder Zeit, namentlich diejenige, welche ich mit Johannes Brahms dort verleben durfte, bleibt als Glanzpunkt stets lebendig in meiner Erinnerung.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
