<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biographische Informationen zu Carl Louis Bargheer (Iffland/Seipelt)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>eigener Text aus dem Seminar, Copyright Joachim Iffland, Agnes Seipelt, 2012</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-09</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2012-12-13" who="JI JV">Korrekturen übertragen, doppelte Teile entfernt; Anmerkungen erst teilweise korrigiert</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main">„Bargheer ist mir hier, wie Du denken kannst, höchst angenehm.“ <lb/>Der Violinist und Komponist Carl Louis Bargheer </head>
                <head>Biographische Informationen zu Carl Louis Bargheer (1831–1902),<lb/> zusammengestellt von Joachim Iffland und Agnes Seipelt</head>
                <lb/>
                <p>Der Kapellmeister, Komponist und Violinist Carl Louis Bargheer (*31. Dezember 1831 in Bückeburg, †19. Mai 1902 in Hamburg) wirkte bis 1876 in Detmold und daraufhin in Hamburg. 1857 schrieb Johannes Brahms aus Detmold an Joseph Joachim, Bargheer sei ihm „höchst angenehm. Sonst ist
                    hier eine vollständige Wüste an Musikfreunden, einige Damen abgerechnet.“<note type="commentary" resp="JI AS">Johannes Brahms an Joseph Joachim, 5. Dezember 1857, in: <hi rend="italic">Johannes Brahms im Briefwechsel mit Joseph Joachim</hi>, hg. von Andreas Moser, Bd. 1, Berlin
                        1908, S. 188.</note> Carl Louis musikalischer Werdegang begann bei seinem Vater Christian Bargheer (*5. Januar 1807, †29. November 1880), dem Klarinettisten und Mitglied der fürstlichen Hofkapelle in Bückeburg. Über seine Mutter Sophie Bargheer, geb. Becker ist wenig bekannt.
                    Carls Bruder Adolph Bargheer war ebenfalls Geiger und arbeitete als Konzertmeister in Basel. Nach erstem Violinunterricht vom Vater wurde Carl Louis Bargheer in Bückeburg von Konzertmeister Lübcke ausgebildet, worauf er 1849 ein Studium bei Louis Spohr in Kassel und schließlich
                    bei Joseph Joachim in Hannover aufnahm. In Kassel wurde Bargheer, nach der Bemerkung in <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-27.xml">Spohrs Attest</ref> zu urteilen, „durch ausdauernden Fleiß, und von bedeutenden Naturanlagen unterstützt, zu einem
                    ausgezeichneten Sologeiger ausgebildet“. Auch Ferdinand David, von dem er in Leipzig unterrichtet wurde, <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-22.xml">bescheinigte ihm 1851</ref>, dass er, „wenn er fortfährt fleißig zu sein etwas sehr Bedeutendes
                    erreichen“ könne.</p>
                <p>Dabei wurde er besonders von Friedrich Emil Leopold III. Fürst zur Lippe gefördert, an dessen Hofkapelle Bargheer seit dem 1. Juli 1850 als Hofmusicus für 200 Reichstaler im Monat angestellt war <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts//text-28.xml">(Mus-h 1 B
                        54)</ref>. Von Fürst Leopold bekam er zudem immer wieder Urlaub und Vorauszahlungen seines Gehaltes zugestanden, was er für Konzertreisen nutzte oder um – wie Bargheer schreibt – „bei dem Concertmeister David in Leipzig mich in meiner Kunst weiter zu vervollkommen“.<note
                        type="commentary" resp="JI AS">Bargheer an Fürst Leopold, Detmold, 8. April 1853,<ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_002"> L98, 238, Fasz. 2</ref>. Spontane Gehaltserhöhungen halfen ihm zudem beispielsweise eine Geige bezahlen zu
                        können, die er sich 1853 auf Davids Rat hin von dem damals renommierten Geigenbauer Bausch (Leipzig) hat anfertigen lassen. (Vgl. ebd., Fasz. 3.)</note> Seine Karriere in Detmold setzte sich in den folgenden Jahren fort und die Mühen bei Spohr, David, Joachim und Kraushaar
                    zahlten sich offenbar aus, denn im November 1856 erhielt er vom Fürst „als Zeichen Höchster Anerkennung des bisher bewiesenen Eifers, den Character als Kammermusicus“ verliehen <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_004">(L98, 238, Fasz.
                        4)</ref>. Im Oktober 1860 wurde er daraufhin zum „HofConcertmeister“ ernannt, verbunden mit einer Gehaltserhöhung von zwischenzeitlich 300 auf nunmehr 400 Reichstaler im Jahr (<ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-29.xml;xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1011.xml">Mus-h 1 B 55</ref> und <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_005">L98, 238, Fasz. 5</ref>). Ende April 1862
                    folgte schließlich seine Ernennung zum Kapellmeister und Dirigenten des fürstlichen Orchesters, womit er den Detmolder Kapellmeister Kiel ablöste und sein Verdienst auf 600 Reichstaler stieg (<ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-30.xml">Mus-h 1 B
                        56</ref> und <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L-98-238_010">L98, 238, Fasz. 10 und 12</ref>). Zudem bekam er erneute Freiheiten in Bezug auf Konzertreisen zugestanden und er brauchte sich in Detmold beispielsweise an den Diensten der Oper
                    „nur so weit zu betheiligen […] als dies seinen eigenen Wünschen entspricht“ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_010">(L98, 238, Fasz. 10)</ref>. Eine zusätzliche Unterstützung von 500 Reichstalern pro Jahr sollte es ihm außerdem
                    ermöglichen, durch Reisen die Bekanntschaft „mit auswärtigen Orchestern und fremden Künstlern zu erweitern und sich hierdurch die Kenntniß der musicalischen Bestrebungen an andern Orten zu erhalten“ <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_015">(L98, 238, Fasz. 15)</ref>. Bargheers Schwiegervater Rudolph Wagner sah sich offenbar zum Dank dafür verpflichtet und sandte dem Fürst 1863 eine Abschrift einer Konzert-Rezension aus der <hi
                        rend="italic">Augsburger Allgemeinen Zeitung</hi> vom 24. März 1863. Der Fürst solle daraus „gnädigst ersehen, daß auch diese Reise, zu welcher Höchstdieselben, wie so oft, durch die liberalste Weise Urlaub zu gewähren die Gnade hatten, der Hof-Kapelle Ew. Durchlaucht Ruhm im
                    Auslande bringt und nach der Rückehr nicht ohne Nutzen für Detmold seyn wird.“ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_016">(L98, 238, Fasz. 16)</ref></p>
                <p>Neben erfolgreichen Konzertreisen Anfang der 1860er Jahre, die Bargheer unter anderem nach Nürnberg, Augsburg, München, Regensburg, Frankfurt a. M. und Gießen führten,<note type="commentary" resp="JI AS">Vgl. Rudolph Wagner an Fürst Leopold, 27. März 1863, L98,238, 16.</note> kam
                    er 1860 zu einem kurzen Aufenthalt nach Hamburg. Er hat auch dort, so Johannes Brahms, „allen außerordentlich gefallen und oft recht schön gespielt.“<note>Brahms an Joachim, 5. Dezember 1857, S. 289</note> Johannes Brahms prophezeite schon zuvor: „Wenn er sich den Sommer auch nur
                    kurze Zeit [in Hamburg, Anm. d. Verf.] aufgehalten hätte, so hätte er einsehen können, wie gut und schön er hier bleiben und existieren kann.“<note>Brahms an Joachim, 17. Oktober 1858, S. 287</note> Auf dieser Reise folgte er seiner zukünftigen Frau, der aus Göttingen stammenden
                    Bertha Wagner (*6. August 1838, †8. November 1876), die sich offenbar in Hamburg aufhielt. Die beiden hatten sich im gleichen Jahr in Göttingen verlobt und erhielten im Juli 1861 vom Fürst zur Lippe die Erlaubnis zur Hochzeit.<note><ref
                            target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_009">L 98, 238, Fasz. 9</ref></note> Aus dieser Ehe gingen drei gemeinsame Kinder hervor, die Tochter Rosa sowie die Zwillinge Rudolph und Frieda.<note>Prinzessin Friederike zur Lippe (die Schwester
                        von Leopold III.) wurde die Patin von Bergheers Tochter Frieda. (Lippische Landesbibliothek, Mus-h 1 B 176).</note> Auch im musikalischen Sinne gingen die Beiden teils gemeinsame Wege, denn Bertha begleitete als Mezzo-Sopranistin ihren Mann gelegentlich auf seinen
                    Konzertreisen und sang Lieder von Franz Schubert sowie von Ludwig van Beethoven. (<ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_016">L 98, 238, Fasz. 16</ref>) „[E]rlöst von ihren langen qualvollen Leiden“ – so berichtet Bargheer in <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-13.xml">seinen Kalendernotizen</ref> – starb Bertha am Abend des 8. Novembers 1876, noch vor einem geplanten Umzug nach Hamburg.</p>
                <p>Nachdem Bargheer bereits 1861 Konzertmeister-Stellen in Weimar und Hamburg ausschlug<note>D-DT, Mus-h 1 B 65, B 98, B 169</note> und 1872 sein Gehalt in Detmold abermals <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_028">auf 800 Reichstaler erhöht
                        wurde</ref>, änderte sich seine Situation in den 1870er Jahren grundlegend:</p>
                <p>„Mit dem Hinscheiden des Fürsten Leopold 1876 nahm das rege Musikleben in Detmold ein Ende. Die Hofkapelle wurde aufgelöst, die jungen Mitglieder derselben wurden entlassen, die älteren pensioniert oder zur Disposition gestellt. Ich selbst ging als Hofkapellmeister a. D. nach
                    Hamburg, wo ich auch gute Zeiten erlebt habe; aber die schöne Detmolder Zeit […] bleibt als Glanzpunkt stets lebendig in meiner Erinnerung.“</p>
                <p>So das Resümee Bargheers nach seiner Pensionierung durch Günther Friedrich Woldemar Fürst zur Lippe. In Anlehnung an „die schöne Detmolder Zeit“ ist es nicht verwunderlich, dass sich Bargheer bis April 1876 <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_036">gegen seine Entlassung zur Wehr setzte</ref>. Noch vor dem Tod seiner Frau verließ er jedoch Detmold, nahm im gleichen Jahr eine Anstellung als Konzertmeister an der Hamburger Philharmonie an und
                    lebte dort in der Moorweidenstraße, unweit der Außenalster.<note>Vgl. Adressbuch von Johannes Brahms [online...] und <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-52.xml#L98-238_049">Brief vom 20. Februar 1892, L98, 238</ref></note> Im Frühling 1877 folgten auch
                    seine nunmehr Halbwaisenkinder nach Hamburg, zusammen mit der ebenfalls aus Göttingen stammenden Fanny Wöhler (*10. April 1835, †23. März 1907), einer Freundin von Bertha. Fanny blieb in Hamburg, heiratete 1879 Carl Louis und wurde den Kindern, wie Frieda Bargheer 1944 schrieb,
                    die „zweite Mutter“.<note>Brief vom 14. März 1944, D-DT, Mus-h 1 B 177</note></p>
                <p>Beruflich schien seine Hamburger Zeit im Schatten der Detmolder Jahre zu stehen. Bereits im Oktober 1880 schrieb Bargheer an die Philharmonische Gesellschaft, es hätte sich im Laufe der Zeit herausgestellt, dass er "nur sehr selten zum Solospielen aufgefordert werde“. Daher
                    glaubte er, dass seine Leistungen „dem geehrten Comitée der Philharmonischen Concerte [...] nicht genügen“ und bat um seine Entlassung.<note>D-DT, Mus h 1 B 61</note> Doch erst im März 1888 stand er vor seinem „Ausscheiden aus der Stellung zur Philharmonischen
                        Gesellschaft“,<note>D-DT, Mus h 1 B 80</note> worauf er kurze Zeit dem Orchester von Hans von Bülow angehörte.<note>D-DT, Mus h 1 B 46</note> 1876–1887 war er zudem Lehrer für Violin- und Quartettspiel am Hamburger Konservatorium. Auch in den 1890er Jahren, nachdem sich
                    Bargheer aus der Öffentlichkeit zurückgezogen hatte, widmete er sich der Ausbildung des musikalischen Nachwuchses, was – so Emil Krause in einem Nachruf – „manche bemerkenswerte Resultate“ schuf.<note>D-DT, Mus h 1 B 46</note> In Hamburg verschrieb er sich außerdem der Pflege der
                    Kammermusik und organisierte von 1876–1881 eine Reihe von Kammermusik-Aufführungen, welche die Philharmonische Gesellschaft bis 1888 weiterführte. Nach seinem Ausscheiden aus der Gesellschaft, quittierte diese ihm Dankbarkeit „für alle reichen künstlerischen Leistungen,“ welche
                    Bargheer „während einer langen Reihe von Jahren als Leiter der Kammermusik-Abende und als erster Concertmeister des Orchesters dargeboten“ habe.<note>D-DT, Mus h 1 B 80</note></p>
                <p>Bargheer war vor allem als Solist und Konzertmeister aktiv, komponierte jedoch auch – wie sich Frieda Bargheer erinnerte – „zu seiner eigenen Freude in seinen alten Tagen mehr als zu den Zeiten, wo das Solospiel ihn sehr in Anspruch nahm.“ (<ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-37.xml">Brief vom 28. Dezember 1932)</ref>. Otto Kraushaar, bei dem er in Kassel in Kontrapunkt und Komposition ausgebildet wurde, bestätigte ihm 1850, dass er „auch im Fache der Composition dereinst Erfreuliches
                    leisten wird“ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-25.xml">(Mus-h 1 B 51)</ref>. 1854 schloss Bargheer bei ihm einen „Lehrcursus des Contrapunctes und der Composition“ ab, worauf Kraushaar ihm „ein erfreuliches Talent für Musik“ attestierte, welches „zu
                    den beßten Hoffnungen berechtigt“ <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-26.xml">(Mus-h 1 B 52)</ref>. Sein Œuvre umfasste schließlich weltliche und geistliche Werke und orientiert sich vor allem an der Vokalmusik, darunter Lieder (v. a. für Bariton) und
                    Balladen sowie einige Kompositionen und Arrangements für Frauenchöre und vier für gemischten Chor. Auch Emil Krause bedauert in seinem Nachruf, dass von Bargheers Werken „nichts der Öffentlichkeit durch den Notenstich zugeführt“ wurde <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-43.xml">(Mus-h1 B 46)</ref> – ein Defizit, dass die vorliegende Edition nun aufholt. </p>
                <p>Weiterhin verfasste Bargheer neben Analysen von Beethovens fünf letzten Quartetten eine Erinnerung an Johannes Brahms in Detmold, in welchen er neben Brahms dortigem Wirken, ausgiebig von gemeinsamen freundschaftlichen Stunden in Detmold berichtet <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-45.xml">(Mus-h1 B 34)</ref>. Ferdinand David urteilte 1853 über Bargheer, er könne „den auch in moralischer Beziehung ausgezeichneten jungen Mann allen Künstlern und Kunstfreunden aufs wärmste“ empfehlen <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-23.xml">(Mus-h 1 B 48)</ref>. So war er neben Johannes Brahms mit vielen weiteren Musikerinnen und Musikern befreundet und stand beispielsweise mit Clara Wieck/Schumann, die der Prinzessin Friederike Klavierunterricht
                        erteilte,<note type="commentary" resp="JI AS">Prinzessin Friederike zur Lippe (die Schwester von Leopold III.) wurde die Patin von Bargheers Tochter Frieda. (Mus-h 1 B 176)</note> oder mit Carl Reinecke, Mary Krebs-Brenning, Hans von Bülow sowie Niels W. Gade in Kontakt.</p>
                <lb/>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
