<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zur Entstehung der Fiedellieder</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-05</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-02-07" who="JV">Zuordnungskorrekturen</change>
            <change when="2012-12-14" who="JV">Daten ergänzt und Verlinkungen eingefügt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main">Zur Entstehung der Fiedellieder</head>
                <head>Zur Entstehung der Texte</head>
                <p>Die <hi rend="italic">Fiedellieder</hi>-Texte aus der Feder von Theodor Storm entstanden ursprünglich für ein Märchen seines Freundes Ferdinand Röse. Letzterer hatte Storm und den Brüdern Theodor und Tycho Mommsen <q>sein tiefsinniges Märchen »Das Sonnenkind«</q> vorgelesen, das
                    dann 1845 – wie Storm angibt – in dem Volkskalender <hi rend="italic"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-07.xml#text-07_x3">Der Pilger durch die Welt</ref></hi><q> verkrüppelt an das Tageslicht</q> trat. Für den <q>Liederbedarf</q> dieses Märchens –
                    und zwar für speziell für dessen Hauptfigur, den mit seiner Geige durch das Land ziehenden Hans Fideldum – hatte Röse seine Freunde um Hilfe gebeten. Storm schreibt dazu: <q>[Emanuel] Geibel hatte aus seinem Reichtum schon gegeben; dann schrieb auch ich die kleinen
                        »Fiedel-Lieder«, wie sie auch jetzt noch in der Sammlung meiner Gedichte stehen.</q> (alle Angaben aus dem <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1018.xml">Vorwort zu den 'neuen Fiedel-Liedern' im <hi rend="italic">Salon</hi> 1871</ref>) </p>
                <p>In Storms Gedichtsammlung sind bis zur 4. Auflage 1868 die von Bargheer (nach der Zählung der Edition) vertonten Lieder 1, 2, 3 und 6 enthalten. Dabei handelte es sich um eine bereits überarbeitete Form und Zusammenstellung (vgl. <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1002.xml">Überblick Textfassungen</ref> und die Dokumentation zu Storms Fiedelliedern). Storms Hinweis auf die <q>verkrüppelte</q> Veröffentlichungsform des Märchens, in der tatsächlich nur das 6. Lied Storms (vgl.
                        <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-03.xml#a18_start">Das Sonnenkind, Sechstes Kapitel</ref>) wiedergegeben wurde (jedoch etliche der Gedichte Geibels), ist vermutlich als Klage über die Nicht-Aufnahme der übrigen Lieder zu deuten.</p>
                <p>Storm hat dann 1871 die frühere Arbeit wieder aufgegriffen und auf 11 Lieder erweitert, in späteren Veröffentlichungen aber wieder auf 10 reduziert. Erst damit kamen die von Bargheer vertonten Lieder 4 und 5 hinzu.</p>
                <p>Bargheer hat zunächst vier Lieder in der frühen Fassung der Gedichte Storms vertont, später aber zwei weitere Texte hinzugefügt. Da er dabei nicht auf die Reihenfolge der Lieder bei Storm zurückgriff (Storms letztes Lied ist bei ihm das vierte, dessen 7. Lied bei ihm das
                    vorletzte) und die Textfassung von Bargheers Vertonung und seiner <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-060.xml">separaten Textabschrift</ref> nicht den späteren Veröffentlichungen Storms genau entspricht, kann angenommen werden, dass Bargheer diese
                    Kompilation selbst aus unterschiedlichen Vorlagen erstellte.</p>
                <p>Die Entstehung und Überarbeitung der Gedichte Storms wird auf dieser Website separat dokumentiert (vgl. <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-004.xml">Storm, Fiedellieder-Fassungen</ref>).</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zur Entstehung der Komposition</head>
                <p>Die <hi rend="italic">Fiedellieder für Bariton, Violine und Pianoforte</hi> schrieb Carl Louis Bargheer vermutlich in den ersten Jahren seines Hamburger Aufenthalts, wo er seit 1876 als Konzertmeister bei der Philharmonischen Gesellschaft angestellt war. Für eine solche Datierung
                    spricht das für die frühesten erhaltenen Entwürfe verwendete Notenpapier, das erst seit dem Jahr 1876 von Breitkopf &amp; Härtel verkauft wurde (vgl. hierzu die <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1003.xml">Quellenbeschreibung</ref>). Zudem spricht
                    auch die Tatsache, dass der Notenschreiber, der für Bargheer dieses Manuskript kopierte – Ferdinand Weidig – ebenfalls in Hamburg tätig war (er fertigte u.a. im Auftrag Gustav Mahlers Kopien von dessen Werken an, vgl. hierzu die <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-11.xml">Angaben zu Weidig</ref>). Näheres über die Entstehungsumstände der Lieder ist allerdings bislang nicht bekannt.</p>
                <p>Ein Terminus ante quem ist die nachweisbare Aufführung der Fiedellieder im Rahmen eines Kammerkonzertes des Hamburger Tonkünstler-Vereins am 25. Januar 1890, in dem der Zyklus zusammen mit Werken von Ferdinand Thierot erklang (vgl. <ref
                        target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-902.xml">Programmzettel</ref>).</p>
                <!--<figure>
                    <graphic url="http://www.tei-c.org/logos/TEI-glow.png"/>
                </figure>-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
