<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 10. April 1856</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution><idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 27</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 Bl., 2 b. S. o. Adr.</p></physDesc><additional/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr. text-2011</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-08-11" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 10. April 1856</head><opener><salute>Hochzuverehrender <lb/>Herr GeneralmusikDirector!</salute></opener><p>Ich danke Ihnen herzlich für die mir bei meinem großen Verlust erwiesene Theilnahme. Mein lieber <rs type="persName">Vater</rs> war nicht in <settlement>Detmold</settlement>, wie Ew: Hochwohlgeb: vermutheten, sondern in <hi rend="latintype"><settlement>Sondershausen</settlement></hi> gestorben. – Unser <rs type="persName">Fürst</rs> der Ihre <hi rend="latintype">Compositionen</hi> hoch verehrt, würde sich sehr geehrt finden, wenn Sie ihm einige Lieder <hi rend="latintype">dediciren</hi> würden; es sind dieses des Fürsten eigene Worte. Der Fürst überläßt es Ew: Hochwohlgeb: ganz, ob Sie außer dem Pianoforte noch ein anderes Instrument zur Begleitung nehmen wollen. Der Fürst singt <hi rend="latintype">Baryton</hi>, und singt leidenschaftlich gern, und würden Sie sich ganz nach dem Stimm Umfang richten können, den Sie in der Faust-Arie "Liebe ist die zarte Blüthe" in <hi rend="latintype">F dur</hi> gebraucht haben; der Fürst singt diese Arie vorzugsweise gern. Nun <pb n="1v"/>bitte ich Ew: Hochwohlgebor: inständigst den Wunsch des Fürsten bald möglichst zu erfüllen, denn, da er nun weiß, daß Sie geneigt sind, ihm einige Lieder zu <hi rend="latintype">dediciren</hi>, hat er auch keine Ruhe, bis er sie bekommt. Es ist recht Schade daß sich ein Gastspiel der <persName>Fräulein <hi rend="latintype">Michalesi</hi></persName> nicht hat <hi rend="latintype">realisiren</hi> lassen, es ist wirklich eine ausgezeichnete Sängerin: ganz vortrefflich singt sie im Faust die neue Arie. Den <name type="work">Faust</name> werde ich erst am <hi rend="latintype">Montag</hi> aufführen, zu unseres Tenoristen <hi rend="latintype">Hagen</hi> Benefiz. Ich glaube daß die Oper recht gut gehen wird, an Fleiß und Lust haben wir es nicht fehlen lassen, und glaube auch fest, daß diese Oper mit dieser neuen Bereicherung dem Publikum noch mehr gefallen wird als früher mit Dialog. Zu Ihrem Geburtstage gratulire ich von ganzem Herzen und wünsche daß Sie diesen Tag zur Freude Ihrer zahlreichen Verehrer und zum Wohle der jetzt so häufig mißhandelten Tonkusnt noch recht oft feyern mögten. Schließlich ersuche ich Ew: Hochwohlgebo: dringend unsern Fürsten nicht gar zu lange auf die Lieder warten zu lassen. Unser Intendant <persName>Freyherr <hi rend="latintype">v. Meysenbug</hi></persName> läßt sich Ihnen empfehlen.</p><closer>Mit der ausgezeichne<supplied>t</supplied>sten Hochachtung<lb/><seg rend="right">verbleibe ich Ew: Hochwohlgebohren</seg><seg rend="right">ganz ergebenster</seg><signed><hi rend="latintype">AugKiel</hi></signed><dateline>Detmold den 10<hi rend="superscript">ten</hi><hi rend="latintype">Aprill</hi> 1856.</dateline></closer></div><div><div type="letter" subtype="facsimile"><p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348828692797/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 27</ref></p></div></div></body></text></TEI>