<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>[Kurzbiographie zu Carl Louis Bargheer]</title><author>Schramm, Willi</author></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p>D-DT, Mus-h 1 B 40: maschinenschriftliches Typoskript von Schramm</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><change when="2011-05-11" who="JV">Ersteingabe, noch nicht korrekturgelesen!!!</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Kurzbiographie zu Carl Louis Bargheer von Willi Schramm</head><p>Carl Louis Bargheer wurde am 31. Dezember 1831 zu Bückeburg geboren, wo sein Vater, ein ausgezeichneter Clarinettist, Musikmeister und Mitglied der fürstlichen Hofkapelle war. von ihm erhielt Bargheer den ersten Violinunterricht, später erteilte Concertmeister Lübcke in Bückeburg ihm denselben. Es wurde eifrig, namentlich im Verein mit dem Vater, Kammermusik getrieben. Früh spielte er mit in der Kurkapelle in Eilsen, mit 17 Jahren schon in Konzerten und Soiréen, sowohl als Solist wie im Ensemblespiel.</p><p>1849 kam Bargheer nach Cassel und studierte eifrig bei Spohr, welcher ihm schon im nächsten Jahr, durch eine Emfpehlung, eine feste Anstellung in der Detmolder Hofkapelle verschaffte. Der Landesfürst, ein grosser Musikfreund, interessierte sich sehr für den jungen Künstler und gewährte ihm die Mittel, noch einige Zeit bei David in Leipig und Joachim in Hannover zu studieren. Mit Joachim verband ihn eine gute Freundschaft, häufig spielten sie in den 50er Jahren zusammen in Concerten, bsonders in Hannover und Göttingen, aber auch in späterer Zeit blieb ein Zusammenhang und hin und wieder gemeinsames Concertieren.</p><p>Im Jahr 1860 ernannte Fürst Leopold Bargheer zum Concertmeister und 1862 zum Hofkapellmeister als Nachfolger des in den Ruhestand getretenen Aug. Kiel. Von nun an war Bargheers Tätigkeit eine vielseitige, ausser dem regelmäßigen Geigenspiel bei Hofe und in Concerten, dirigierte er Concerte und Oper, und später leitete er den Gesangverein, auch erteilte er Unterricht.</p><p>Verschiedene Concertreisen, die Bargheer sowohl nach grösseren Städten Deutschlands wie auch nach Holland, Russland, auch einmal nach England, unternahm, machten ihn als Violinspieler bekannt. Später hat er auch hin und wieder in Concerten dirigiert, wie z.B. bei der Beethovenfeier in Petersburg 1873. In Hamburg dachte man schon 1861 daran, ihm die Leitung der Philharmonischen Concerte zu übertragen, und 1874 bedauert Reinicke in einem Brief an ihn, dass man ihn nicht als Nachfolger Davids zum Leiter der Gewandhausconcerte gewählt habe. Eine Aufforderung aus Weimar 1861, sich um die Concertmeisterstelle dort zu bewerben, schlug Bargheer aus. Manche Concertreise unternahm er mit seinem jüngeren Bruder Adolf, der auch bei Spohr studiert hat und später Concertmeister in Basel war.</p><p>Aus kleinen Aufzeichnungen geht hervor, wie anstrengend die Reisen, namentlich in Russland, oft waren. Langen Fahrten, manchmal bei eisiger Kälte im offnen Schlitten, folgten oft noch am gleichen Tage die Concertproben, und eine musikalische Veranstaltung drängte dann die andre. Aus Bargheers ganz kurzen Notizen, besonders aus den Jahren 1860-73, sieht man seinen ungeheuren Fleiss und sein grosses Streben. Aus den Kritiken dieser Jahre geht hervor, wie sehr man Bargheer als Geiger schätzte, und schon damals und besonders in späteren Jahren wird sein hohes Künstlertum, seine Art, nicht selbst glänzen zu wollen, sondern sein Streben, die Weihe der Meister seinen Zuhörern nahezuzubringen, betongt. Aus den sich auf die Concerte beziehenden Briefen, die so viel Anerkennendes über sein Spiel sagen, sieht man aber auch, wieviel Freundschaft er sich als Mensch erworben hat, wenn immer sein Kommen so freudig begrüsst wird.</p><p>Viele hervorragende Künstler lernte Bargheer auch durch diese Reisen kennen, und mit manchen hat er bis in sein Alter musiciert. Eine schöne Freundschaft verband ihn mit Brahms, der 4 Jahre hindurch, von 1857-60, im herbst für einige Monate nach Detmold kam, dort viel am Hof spielte, den Gesangverein leitete und Musikunterricht erteilte. In diesen Monaten musicierten Brahms und Bargheer viel zusammen, freie Stunden wurden, mit gleicher Freude an der natur, in Detmolds schönen Wäldern verbracht. 1863 verlebte Brahms noch einmal das Weihnachtsfest in Bargheers Familie.</p><p>Wie schon erwähnt, concertierte Joachim öfter mit Bargheer in Göttingen. Dort verlobte Bargheer sich 1860 mit Bertha Wagner, Tochter des Physiologen Rudolf Wagner. Mit ihrer schönen Stimme hat sie in Göttingen oft in Concerten, besonders die Altpartien in Oratorien, gesungen, das geschah auch später hin und wieder, im Verein mit ihrem Mann, so auch in Holland.</p><p>In Detmold entfaltete sich ein reges musikalisches Leben, und viel Freunschaft verschönte es dem jungen Paar, auch die Beziehungen zum Hof waren, von den Fürstlichkeiten aus, wahrhaft freundschaftlich, wie aus manchen Briefen hervorgeht.</p><p>Als aber der Fürst Leopold im Jahr 1875 starb, wurde die Hofkapelle von seinem Nachfolger, der kein Musikinteresse hatte, im Jahre 1876 aufgelöst. Bargheer bekam einen Ruf nach Hamburg als Concertmeister der Philharmonischen Gesellschaft. Der Abschied aus Detmold, wo er und seine Frau so viel Gutes erfahren hatten, wurde ihnen nicht leicht. Um sich in das neue Leben einzugewöhnen, ging Bargheer im Frühjhar 1876 zunächst allein nach Hamburg, seine Frau mit den 3 Kindern zu ihrer Mutter nach Gotha, im herbst sollte das gemeinsame Leben in Hamburg beginnen. Aber am 8. November wurde Bargheer telegrafisch aus einer Concertprobe heraus an das Sterbebett seiner geliebten Frau gerufen. Ohne Mutter kamen seine Kinder im Frühling 77 nach Hamburg, begleitet von einer Freundin der Mutter, Fanny Wöhler, Tochter des Chemikers Friedrich Wöhler in Göttingen. Sie wurde 1879 die zweite Gattin Bargheers, die treue Mutter seiner Kinder. Auch sie war sehr musikalisch und hatte an Bargeheers Musik ihren Anteil. In Hamburg hatte für Bargheer ein völlig andres Leben begonnen. Als Concertmeister spielte er zwar öfter in den Philharmonischen Concerten Solo, machte auch kleine Concertreisen. Aber die grösste Pflege widmete er der Kammermusik, er leitete die Kammermusikabende der Philharmonischen Gesellschaft und gab nach seinem Ausscheiden aus dieser eigene Kammermusikabende. 1883 schrieb er eine Analyse zu Beethovens letzten Quartetten zur Erläuterung für seine Zuhörer, die von ihnen mit Freude und Anerkennung hingenommen wurde. Diese Concerte brachten ihn öfter mit seinen Künstlerfreunden zusammen, Frau Schumann, Brahms, Reinicke, mary Krebs und andere wirkten in ihnen mit, auch Bülow. Bülow zog später nach Hamburg und veranstaltete eigene Orchesterconcerte. Einige Herren des Philharmonischen Orchesters gingen zu Bülow über, so auch Bargheer. Mit Begeisterung sprach Bargheer von Bülows Art zu dirigieren, und er hatte grosse Freude an diesem Musicieren. </p><p>Ein grosser Freundeskreis fand sich auch in Hamburg um Bargheer. Viel haben sie von ihm durch seine Musik empfangen, aber viel haben sie ihm auch durch ihre Verehrung, Treue und Anhänglichkeit gegeben. Zu seinen Freunden rechnete er auch seine Schüler, ihrem Unterricht widmete er sich mit Hingabe.</p><p>In den letzten Lebensjahren vertiefte Bargheer sich immer mehr in seine Compositionen, auch alte Lieder, schon in den 60iger Jahren componiert, wurden hervorgeholt. Manches ist gelegentlich in kleinen Concerten gesungen – so die Wanderlieder und die Fiedllieder – aber etwas drucken zu lassen, konnte er sich nicht entschliessen, wohl auch aus grosser Bescheidenheit, die ihn sein ganzes Leben kennzeichnete. Eine rechte Freude war es ihm, als am 70.ten Geburtstag der von ihm componierte Frauenchor "Lobe den Herren, meine Seele" als überraschender Morgengruss erklang. </p><p>Bargheer hat in seinen letzten Lebensjahren nicht mehr öffentlich gespielt. Aber 4 Wochen vor seinem Tode, der ihn am 19. Mai 1902 erreichte, ertönte seine Geige noch einmal in einem neuen Violinconcert von Thieriot, in einer Veranstaltung des Tonkünstlervereins gespielt. – wie es in einem Nachruf heisst: "in alter vornehmer Virtuosität".</p></div></body></text></TEI>