<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><lb/>August Kiel an Louis Spohr, Detmold, 15. Dezember 1853</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Universitätsbibliothek Kassel</institution><idno>Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 24?</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 Bl., 2 b. S. o. Adr.</p></physDesc><additional/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr. text-2008</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-08-07" who="JV">Übertragen und erstmals angelegt</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter"><head type="main">August Kiel an Louis Spohr in Kassel, <lb/>Detmold, 15. Dezember 1853</head><opener><salute>Hochgeehrter <lb/>Herr General Musikdirector!</salute></opener><p>Unser <rs type="persName">Fürst</rs> wünscht durch Ew: Hochwohlgeb zu erfahren, ob vielleicht Ende nächsten Monats oder Anfang Februar die Oper "Tannhäuser" in <hi rend="latintype">Cassel</hi> gegeben würde. Der Fürst wünschte diese Oper gern in <hi rend="latintype"><placeName><settlement>Cassel</settlement></placeName></hi> zu sehen, und wäre die oben erwähnte Zeit für ihn die günstigste, um auf einige Tage abkommen zu können. Vorigen Monat war Ihr <rs type="persName">Hr: Bruder</rs> und Fräulein Tochter <persName>Rosalie</persName> hier. Rosalie spielte einmal bei Hofe und Tags darauf im Theater unter größten Beifall. Die fürstl: Familie war äußerst freundlich gegen Beide und wurde Sie nach dem Hof<hi rend="latintype">Concert</hi> zur Tafel gezogen, welche Ehre noch keinem fremden Künstler zu Theil geworden ist, selbst dem Götzen <persName>Lisßt</persName> nicht. Auch in pekuniärer Hinsicht war der Ertrag für <placeName><settlement>Detmold</settlement></placeName> ein guter zu nennen. Der Fürst gab 12 <hi rend="latintype">Louisdor</hi> und das <hi rend="latintype">Concert</hi> trag auch noch über 80 rh. ein. Meine geringe Mühe wurde reichlich durch das schöne Spiel der Fräulein Rosalie und auch namentlich dadurch belohnt, einem Mitgliede Ihrer hochverehrten Familie nützlich gewesen zu sein. Da ich in nächster Zeit Ihre herrliche Oper "Faust" neu <pb n="1v"/>einzustudiren gedenke, so wünschte ich von Ihnen zu erfahren ob ich die neu komponirten Musikstücke bekommen könnte und wie hoch sich das Honorar dafür belaufen würde. In den <hi rend="latintype">Abonnements Concerten</hi> dieses Jahr wurde bis jetzt von Ihrer Komposition aufgeführt:</p><p><list><item><hi rend="latintype">Sinfonien.</hi> Die Jahreszeiten. 2 mal</item><item>–– Doppel-<hi rend="latintype">Sinfonie</hi></item><item><hi rend="latintype">Ouverture</hi> zu Faust</item><item>9<hi rend="superscript">tes</hi><hi rend="latintype">Concert</hi></item><item>11 –––</item><item>12 –––</item><item><hi rend="latintype">Arie</hi> mit <hi rend="latintype">Chor</hi> / <supplied>"</supplied>und wenn sie alle weichen"</item></list></p><p>Ueberhaupt würden Sie sich freuen selbst ansehen zu können, mit welcher Begeisterung Ihre Werke hier in dem kleinen Detmold gegeben und aufgenommen werden.</p><closer>MIt der Bitte mein obiges Anliegen gütigst berücksichtigen zu wollen verharre ich als Ew: Hochwohlgeb<lb/><seg rend="right">gehorsamster und</seg><seg rend="right">dienstwilligster</seg><signed><hi rend="latintype">AugKiel</hi></signed><dateline>Detmold d 15<hi rend="sup">ten</hi> Dezembr: 1853.</dateline></closer></div><div><div type="letter" subtype="facsimile"><p><lb/>Faksimile: <ref target="http://orka.bibliothek.uni-kassel.de/viewer/image/1348825605108/1/" type="external">Universitätsbibliothek Kassel, Nachlass Spohr, 4° Ms. Hass. 287, fol. 24.</ref></p></div></div></body></text></TEI>