<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Emil Krause: Nachruf auf Carl Louis Bargheer<lb/>aus: Hamburger Fremdenblatt Nr. 117 (22. Mai 1902)</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>augenblicklich: Abschrift Schramm, D-DT, Mus-h 1 B 46, 3 Bl. (3 b. S.)</p><p>Kopie des Zeitungsausschnitts aus dem Staatsarchiv Hamburg (s. Kosta Delinkolov)</p><p>Die bei Schramm fehlende Quellenangabe laut freundlicher Auskunft von Volker Reißmann (Staatsarchiv Hamburg) in einer Mail an Kosta Delinikolov vom 25. 09. 2013</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-43</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-10-04" who="JV">Quellenangabe nachgetragen</change><change when="2011-12-31" who="JV">erfasst</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Nachruf auf Carl Louis Bargheer von Emil Krause<lb/>aus: <hi rend="italic">Hamburger Fremdenblatt</hi> Nr. 117 (22. Mai 1902)</head><head>Carl Bargheer †<lb/>geb. am 31. Dez. 1831 in Bückeburg, gest. am 19. Mai 1902 in Hamburg.</head><p>"Ein Schlag aus heiterem Himmel!" Wer noch unlängst am "Thieriot-Abend" im Tonkünstler-Verein (19. April) Gelegenheit hatte, die vornehme, frisch, gebliebene Virtuosität des hochbetagten, im Dezember 70 Jahre vollendeten Künstlers zu vernehmen in der Prinzipalstimme des Violin-Konzertes von Thieriot, der konnte unmöglich eine Ahnung davon haben, daß das hell leuchtende Lebenslicht so bald erlöschen sollte. "Rasch tritt der Tod den Menschen an, es ist ihm keine Frist gegeben." Nun da auch er, der das Banner der wahren Kunst so hoch gehalten, von uns gegangen, stehen wir, zu denen er stets so treu gehalten, trauernd am Sarge des Verklärten und legen einen Kranz der Erinnerungen auf das kühle Grab, dankeserfüllt für die reichen Gaben, die er uns aus dem Reiche Apolls, dem er durchaus angehörte, spenden durfte.</p><p>Meine ersten Beziehungen zu Carl Bargheer gehen zurück in das Jahr 1860, wo ich, von meinen Studien in Leipzig in die Vaterstadt zurückgekehrt, von dem nur stets wohlwollenden Deppe (1828-90) eingeladen wurde, ein Konzert am 10. November im Konventgarten zu hören, in dem Carl Bargheer, der zur Zeit fürstl. lipp. Konzertmeister in Detmold das 9. Konzert von Spohr, Beethovens G-dur-Romanze und eine Gavotte von Bach spielen werde. Der damals 29jährige Künstler vand in seinen feinfühligen Leistungen so begeisterte Aufnahme, daß der Wunsch rege wurde, ihn nach Hamburg zu ziehen. Dies Begehren konnte jedoch nicht in Erfüllung gehen. Erst 16 Jahre später, nachdem Bargheer inzwischen (1863) in Detmold zum Hofkapellmeister kreiert war und die Kapelle des Fürsten sich aufgelöst hatte, folgte Bargheer einem Rufe nach Hamburg als Konzertmeister des philharmonischen Orchesters. Die Uebersiedelung nach Hamburg (1876) war zwei Jahre nach der Direktionstätigkeit in Detmold erfolgt. Während der Dauer von 13 Jahren, bis 1889, gehörte Bargheer der Philharmonie und hernach dem v. Bülow-Orchester als Konzertmeister an. Von April 1876 bis Juli 1887 wirkte der Künstler als erste Lehrkraft des Violin- und Quartettspiels im hiesigen Konservatorium.</p><p>Als ein wesentlicher Bestand der Wirksamkeit Bargheers bei uns ist seine Pflege der Kammermusik zu bezeichnen. Der Eintritt des Künstlers in die Philharmonie brachte die Veranstaltung einer während der Dauer von zwölf Jahren bestehenden Folge von Kammermusik-Aufführungen mit sich, die, nachdem sie 1876-81 bestanden, von der Philharmonischen Gesellschaft übernommen wurden. Sie endeten 1888.</p><p>Bis 1881 waren die Herren H. Schloming, R. Vietzen (1845-98) und Gowa die Partner. 1881 trat O. Kopecky ein, und von 1885-88 bestand das Quartett aus den Herren Bargheer, Derlien, Löwenberg und Gowa. Bargheer hatte seine Konzerte am 22. November 1876 mit dem Doppelquartett E-moll von Spohr, dessen Schüler er 1848/50 war, eröffnet, und brachte im weiteren Verlauf der Abende nicht nur Werke für Streichinstrumente, sondern auch solche mit Betätigung des Klaviers und mit Hinzuziehung von Blasinstrumenten in derselben Weise, wie dies bereits von andern Künstlern mehrfach geschehen. Daß diese Konzerte von der Philharmonie übernommen wurden, hatte seinen Grund nicht etwa in einer Abschächung der Teilnahme des Publikums, sondern darin, daß die Philharmonie ihre Tätigkeit zu erweitern bestrebt war, wie sie dies schon in den 60er Jahren mit der Veranstaltung von Extra-Symphoniekonzerten und Kammermusik-Aufführungen getan. Die Bargheer-Konzerte erfreuten sich stets der Mitwirkung hervorragender einheimischer und auswärtiger Künstler; von letzteren sei erinnert an Brahms, v. Bülow (14./1. 1887, 17./10. 1888, 9./1. 1889), Reinecke (11./3. 1887), Mary Krebs (29./10. 1886). Das Programm brachte sowohl ältere wie neuere Werke, unter letzteren befanden sich viele Novitäten. Besonders anregend war Bargheers Vorführung der sämtlichen Quartette Beethovens in chronologischer Folge. Bargheers kritische Analyse der Quartette Beethovens (Hamburg, J. A. Böhme), ein wichtiger Kommentar zu diesen Aufführungen, dürfte von bleibendem Interesse sein. Das genannte Werk verdient nach wie vor ernste Berücksichtigung.</p><p>Als Lehrer wie als Virtuose vertrat Bargheer, der einstige Schüler Meister Spohrs stets die gediegene Richtung. Sein Ruf als Spohr-Kenner und Spohr-Nacheiferer war so allgemein geworden, daß manche talentvolle Kunstjünger von auswärts nach Hamburg kamen, um bei ihm namentlich Spohrs, Beethovens, Mendelssohns Konzerte wie die altitalienischen Solo-Violin-Sonaten etc. zu studieren. Allen begabten Kunstjüngern war er ein liebevoller Berater. Seine Lehrmethode, die in der Erzielung eines warmen, gesunden Geigentons und sauber ausgeglichener Technik gipfelte, vertrat er, gestützt auf sien umfassendes Können, mit wohlbegründeter Energie. Wo aber bei den Schülern die Begabung nur eine minimale war, da stand Bargheer von der Erteilung der Unterweisungen ab. Noch in den letzten Jahren, nachdem sich Bargheer bereits von der öffentlichen Tätigkeit zurückgezogen, war er mit aufopfernder Liebe und Begeisterung bei seinem Lehrberuf und schuf manche bemerkenswerte Resultate, selbst bei begabten, die Kunst nicht berufsmäßig betreibenden Laien. Zu den Kunstkollegen stand Bargheer stets in guter Beziehung.</p><p>"Leben und leben lassen". Dies war sein Wahlspruch, und so blieben Mißhelligkeiten, welcher Art diesselben auch sein konnten, in seinem Wirken ausgeschlossen. Er, der in Hamburg seine zweite Heimat gefunden und hier in den ersten Gesellschaftskreisen wie unter den Fachgenossen eine angesehene Stellung einnahm, war so zu sagen "ganz der Unsere". Nicht nur die Musik, auch die andern Künste und Wissenschaften, die politischen Fragen und lokalen Angelegenheiten, namentlich auch das, was unsere Vaterstadt speziell betrifft, beschäftigten ihn zeitweilig in hohem Grade.</p><p>Ich habe in meiner langjährigen Wirksamkeit nie einen Künstler angetroffen, der als Komponist so bescheiden war wie Bargheer. Von seinen Kompositionen ist, glaube ich, nichts der Oeffentlichkeit durch den Notenstich zugeführt. Erstlingswerke Bargheers sind mir nicht bekannt geworden, wohl aber brachten der Cäcilien-Verein, der Tonkünstler-Verein etc. manch bemerkenswertes Gesangstück zu Gehör. Bargheer wandte sich in den letzten Jahren mit besonderer Vorliebe der Komposition zu und ließ seine auf vornehmer Grundlage stehenden Schöpfungen von manchem, ihm als maßgebend in der Beurteilung scheinenden Kunstkollegen prüfen. Es wäre nicht uninteressant, dieses oder jenes Bargheersche Stück, das hier zu Gehör gekommen, als Oeuvre posthume zu edieren. Ich führe von den Kompositionen nur folgendes an. Der Tonkünstler-Verein brachte z. B. am 7./1. 1888 vier von Frau Bünz vorgetragene Lieder und Balladen und zwei Duette (vereint mit Herrn Dannenberg) und ein von Herrn Dannenberg gesungenes "Wandererlied" (Uhland) zu Gehör; am 25. / 1. 1890 erschienen ebenfalls im Tonkünstler-Verein "Fiedellieder" (Th. Storm) für Bariton, Violine und Klavier (die Herren Dannenberg, Bargheer, Frl. Marstrand). Im Cäcilien-Verein wurden am 6. / 11. 1891 und 24. / 11. 1893 die stimmungsvollen Chorgesänge a cappella "Morgengesang" und "Am Brünnlein" gesungen u. s. w.</p><p>In wie hohem Grade sich der Künstler und Mensch in seinen Leistungen und in der liebenswerten Persönlichkeit die Achtung erworben, davon ließen sich noch viele Beweise, auch in Beziehung zu unserm verewigten Brahms, anführen. Speziell die Hamburger Kunstwelt wird ihm ein warmes, herzliches Gedenken bewahren.</p><signed rend="right">Emil Krause.</signed></div></body></text></TEI>