<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Fiedellieder</title><respStmt><name>Herausgeber</name><resp>Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit</resp></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr: text-009</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-19" who="JV">Ersteinrichtung</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Carl Louis Bargheer (1831–1902)<lb/>Fiedellieder für Bariton, Violine und Klavier <lb/> nach Texten von Theodor Storm</head><head>Digitale Edition des Werkes <hi rend="italic">plus</hi> Zusatzinformationen rund um Werk und beteiligte Personen</head><head type="sub">Hg. von Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit, Detmold: Musikwissenschaftliches Seminar Detmold/Paderborn, Dezember 2012.</head><p><hi rend="bold">Print-Edition</hi> des Notentextes: Erstausgabe in Kooperation mit der Lippischen Landesbibliothek Detmold, hg. von Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit, Stuttgart: Carus-Verlag, 2012, Verlagsnummer: <ref target="http://www.carus-verlag.com/index.php3?BLink=KKWerk&amp;WerkID=31426">CV-Nr. 05.303</ref>.</p><p>Eine <hi rend="bold">Aufnahme</hi> der Lieder durch Markus Köhler (Bariton), Julia Parusch (Violine) und Peter Kreutz (Klavier) aus dem März 2013 ist auf der vorliegenden Website zugänglich: <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-801.xml">➞ Zur Aufnahme</ref></p></div><div><head>Zu Idee und Konzept der Hybrid-Ausgabe der <hi rend="italic">Fiedellieder</hi></head><p>Der Ausgangspunkt der vorliegenden Edition war ein studentisches Projektseminar am Musikwissenschaftlichen Seminar Detmold/Paderborn. Die zunächst scheinbar einfache Aufgabe, in Kooperation mit der Lippischen Landesbibliothek Detmold eine Neuedition der <hi rend="italic">Fiedellieder</hi> des mit Brahms befreundeten Carl Louis Bargheer vorzulegen, erwies sich dabei zunehmend als komplex – angefangen von Problemen der Bestimmung einer eindeutigen Textvorlage über die Frage nach dem Zusammenhang mit Ferdinand Röses Märchen bis hin zu der Lösung editorischer und zur Entwirrung textgenetischer Fragen, die das durch zahlreiche Überklebungen und Korrekturen charakterisierte Manuskriptkonvolut in Fülle bot. Rasch wurde klar, dass zu einer umfassenden Würdigung dieser Komposition mehr als nur ein sparsam kommentierter Notentext vonnöten sein musste. So entstand die Idee der Kombination von Print- und digitaler Edition.</p><p>Deren Verwirklichung ist einerseits der Zusammenarbeit mit dem Verbundprojekt <ref target="http://www.textgrid.de">TextGrid</ref> zu danken, das eine gemeinsame Arbeitsplattform zur Vorbereitung der Text- und Musikanteile der Edition bereitstellte, ferner in besonderer Weise dem Detmold/Paderborner DFG-Projekt <ref target="http://www.edirom.de">Edirom</ref>, dessen Software in der allerneuesten Online-Fassung für die weitere Erstellung der eigentlichen digitalen Version genutzt werden konnte und das die einzelnen Arbeitsschritte mit Rat und Tat unterstützte sowie schließlich dem DFG/NEH-Projekt <ref target="http://www.music-encoding.org">Digital Music Notation Data Model and Prototype Delivery System</ref>, das nachträglich eine teils gemeinsam mit den Projektbeteiligten erarbeitete Codierung des Manuskripts beisteuerte.</p><p>Auf diese Weise entstand eine kleine Informationsplattform, die nicht nur die Hintergründe der Textvorlagen und der Entstehung des Werkes enthält, sondern viele zusätzliche Materialien bietet, so z.&#160;B. eine Wiedergabe des Märchens von Röse, Dokumente zur Biographie Bargheers, eine Veröffentlichung seiner und weiterer Erinnerungen an Brahms in Detmold u. a. m. (Näheres hierzu finden Sie unter der Rubrik <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-01.xml"><hi rend="italic">Zur vorliegenden Website</hi></ref>. Editorische Anmerkungen und eine detaillierte Darstellung der in dem Manuskriptkonvolut ablesbaren Werkgenese und der Varianten sind auf dieser Website in einer Weise mit der zugeordneten Konkordanz der Quellenfaksimiles verbunden, die den Nutzer in neuartiger Weise an der Entstehung von Werk und Edition teilhaben lässt und die das vertieft, was in der gedruckten Version nur angedeutet werden konnte.</p></div><div><head>Einige Hinweise zur digitalen Edition der Lieder</head><p>Die eigentliche digitale <hi rend="bold">Edition</hi> im engeren Sinne umfasst folgende Bestandteile:</p><p><list><item>Vollständige <hi rend="bold">Faksimiles aller musikalischen Quellen</hi> des Werkes (aufgelistet in dem auf der rechten Seite aufgeklappten Navigator unter <hi rend="italic">Quellen</hi></item><item>Wiedergaben der <hi rend="bold">Textvorlagen</hi> (Liedtexte in Fassungen Storms und Bargheers, Wiedergabe des Märchens, für das die Lieder gedichtet wurden)
                        </item><item>Unter dem Menüpunkt <hi rend="bold">Kritischer Bericht</hi> finden sich Kapitel zur <hi rend="bold"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-05.xml">Entstehung</ref></hi> des Werkes, eine detaillierte <hi rend="bold"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-06.xml">Quellenbeschreibung</ref></hi>, Bemerkungen <hi rend="bold"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-02.xml">Zur Edition</ref></hi> sowie als Herzstück der digitalen Edition unter dem Punkt <hi rend="bold"><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/works/edirom_work_2c574d8e-fbb7-44b6-bc73-f1b5715621e8.xml">Variantenverzeichnis</ref></hi> ein zunächst als Liste zugängliches Verzeichnis von Varianten und Lesarten und der editorischen Entscheidungen, aber auch der taktweise nachvollziehbare Vergleich der verschiedenen Stadien der Entwicklung dieser Komposition.</item><item>Diese Informationen sind "augenfälliger" zugänglich direkt über die Ansicht der verschiedenen Quellen oder des Edierten Textes. Wenn Sie eine dieser Quellen bzw. den Erstdruck des Neusatzes anwählen, können Sie unter dem Reiter <hi rend="bold">Anmerkungen</hi> im oberen Bereich des Quellenfensters den Punkt "<hi rend="italic">Anmerkungen ein-/ausblenden</hi>" anklicken, um die Stellen in der Noten sichtbar zu machen, zu denen Anmerkungen existieren. Wenn Sie den Mauszeiger über die eingeblendeten farbigen Punkte bewegen, erscheint eine "Voransicht" der Anmerkung, klicken Sie den Punkt an, öffnet sich das entsprechende Fenster einschließlich der zugehörigen Quellen-Ausschnitte. In der gleichen oberen Leiste der Quellenansicht können Sie unter den Punkten "<hi rend="italic">Prioritäten</hi>" die Anmerkungen nach (gegenwärtig dreifach gestufter) Wichtigkeit auswählen oder unter "<hi rend="italic">Kategorien</hi>" eine Vorauswahl treffen, zu welchen Gegenständen (etwa Dynamik, Artikulation o.ä.) Sie Informationen sehen möchten.</item><item>In allen Quellen und in dem Neusatz kann eine <hi rend="bold">Taktzählung</hi> wahlweise eingeblendet werden: Hierzu wählen Sie in der oberen Leiste des Quellenfensters den Punkt <hi rend="bold">Darstellung</hi> an und können darunter "<hi rend="italic">Taktzählung ein-/ausblenden</hi>" anwählen.</item></list></p><p>Wenn Sie mehrere Quellen geöffnet haben, können Sie darin sehr komfortabel navigieren, indem sie in der unteren linken Leiste die <hi rend="bold">Taktnavigation</hi>, aufrufen, die auf den Takt-Konkordanzen beruht (Symbol mit Pfeiltasten). Damit können Sie auswählen nach welcher (in der Taktzählung teils differierender) Quelle die Konkordanz angezeigt werden soll, welches Lied und welchen Takt Sie sehen wollen. Die geöffneten Quellenfenster werden automatisch in eine Vorordnung gebracht, die Sie aber durch Ziehen und Vergrößern bzw. Verkleinern dieser Fenster beliebig anordnen oder verändern können.</p></div><div><head>Übersicht über die enthaltenen Lieder</head><p>Der Liederzyklus enthält folgende Lieder:
                <list><item>Nr. 1: "Wenn wir unterm Fiedelbogen"</item><item>Nr. 2: "Nun ein Scherflein in die Runde"</item><item>Nr. 3: "Musikanten wollen wandern"</item><item>Nr. 4: "Am Markte bei der Kirchen"</item><item>Nr. 5: "Weiter geht’s und immer weiter"</item><item>Nr. 6: "Nun geht der Mond zur Wolkennacht"</item></list></p></div><div><head>Anmerkung zu den Quellen</head><p>Die Webseite gibt die verschiedenen Entstehungsstadien der Lieder teilweise durch doppelte Wiedergabe der gleichen Quellen in Zustand A bzw. B wieder. Näheres zu den Quellen und ihrem Verhältnis zueinander finden Sie unter dem Punkt <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-06.xml">Quellenbeschreibung</ref>; dort finden Sie auch eine <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1003.xml">Tabellarische Darstellung des Manuskriptaufbaus</ref> und eine <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-1004.xml">Tabellarische Darstellung der Werkgenese</ref> als weitere Hilfe, die der Übersicht über die komplizierte Quellenlage dienen sollen.</p></div><div><head>Zur Rezeption der Lieder</head><p>Die einzig nachweisbare Aufführung zu Bargheers Lebzeiten war bislang jene vom 25. Januar 1890 im Hamburger Tonkünstler-Verein unter Mitwirkung des Komponisten (vgl. <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-902.xml">Aufführungszettel</ref>).</p><p>Versuche, die Werke nach Bargheers Tod wiederzubeleben, hat es offensichtlich doch mehrere gegeben. Ob die Anfang der 40-er Jahre zu datierenden Aufführungsbemühungen des Detmolder Musikforschers Willi Schramm (auf ihn geht die Übernahme der Bargheer-Manuskripte in die Lippische Landesbibliothek letztlich zurück) zum Erfolg führten, ließ sich bisher nicht belegen. Auf diese Bemühungen stießen wir im Zuge der Vorbereitung der Neuedition (vgl. dazu u.a. die Briefe von Frieda Bargheer an Schramm).</p><p>Herrn Prof. Dr. Richard Müller-Dombois verdanken wir den Hinweis auf eine Wiederaufführung der <hi rend="italic">Fiedellieder</hi> am 1. Juni 1985 in Detmold. Über diese und weitere Aufführungen, die uns nach der Erstveröffentlichung der Lieder im Druck gemeldet wurden, wird in Kürze hier berichtet.</p></div><div><head>Druckfehlerberichtigungen</head><p>In Lied 4, "Am Markte bei der Kirchen", steht in der Neuedition irrtümlich im Auftakt zu T. 29 der Singstimme ein <hi rend="italic">c</hi>, richtig muss es <hi rend="italic">h</hi> heißen (Halbtonschritt zu T. 29).</p></div></body></text></TEI>