<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Akten Carl Louis Bargheer, Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abteilung Ostwestfalen-Lippe, L 98, Nr. 238</title></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><country>D</country><settlement>Detmold</settlement><repository n="DTsta">Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abteilung Ostwestfalen-Lippe</repository><idno>L 98, Nr. 238</idno></msIdentifier><physDesc><p>Konvolut mit 50 Einheiten</p><p>früher: Staats- und Personenstandsarchiv Detmold</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-52</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-09" who="JV">aus separater Oxygen-Datei in den Bargheer-Kontext übertragen; Metadaten angelegt; Struktur der Daten noch zu ändern</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Akte Carl Louis Bargheer, Landesarchiv NRW, <lb/>Abteilung Ostwestfalen-Lippe, L 98, Nr. 238</head><head>Acta | den als Capellmeister bei Fürstl Orchester | angestellten C. Bargheer aus | Bückeburg | betr. | 1850. | Jetzt dessen Pensionirung. 1876. | cf Acta, die Pensionirung des Capellmeister | Kiel betreffend. 1862.</head><note resp="JV">Vorläufige Aufnahme der Akte nur mit ausgewählten Übertragungen (weitgehend noch ohne Korrekturlesung), 50 Dokumente, nachfolgend teils lediglich Inhaltsbeschreibungen</note><div n="1" xml:id="L98-238_001" type="document"><head type="editor">Dok. 1: Anstellung Bargheers betr., 1. Juli 1850</head><note>1 DBl. (3 b.S.)</note><note>Originale Ausfertigung <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-28.xml">vgl. D-DT, Mus-h1 B 54</ref></note><head><seg rend="left">Concept <lb/>zum Anstellungs-Contract <lb/>für die Hofmusici.<lb/></seg></head><div type="document"><p>Mit Höchster Genehmigung <hi rend="latintype">Serenissimi</hi> ist Herr C. L. Bargheer aus Bückeburg bei der Fürstlichen Hofkapelle als Musicus unter den nachstehenden Bedingungen angestellt worden.</p><p>1.) soll derselbe sich eines gesitteten ordentlichen Lebenswandels befleißigen und seiner vorgesetzten Behörde, dem Fürstlichen Hofmarschallamte den gebührenden Gehorsam und strenge Folgsamkeit beweisen.</p><p>2. hat er insbesondere die Anweisungen seiner ihm unmittelbar Vorgesetzten, des Capellmeisters <add place="margin">und des Musikmeisters</add> willig und ohne Widerrede Folge zu leisten, den von ihm angeordneten Prben zu Opern, <del rend="strike-through">und</del> Concerten <add place="above">und Bällen</add> oder sonstigen Musikübungen pünktlich und mit Fleiß beizuwohnen, auch, wenn es von ihm verlangt wird, Concerstücke sorgfältig einzuüben und da, wo es aneordnet wird vorzutragen. <add place="margin">Für den Hofmusicus Ludwig August Theodor Liebau aus Hasselfelde, Grafschaft Hohenstein im Hannoverschen, ist nebenstehende Instruction mit den <del rend="strike-through">mit Bleistift</del> gemachten Abänderungen am 1<hi rend="sup">ten</hi> März 1853. ebenfalls ausgefertigt. <lb/>T.</add></p><p>3. soll er sich überhaupt auch auf dem Instrumente, welches er in der <pb n="1v"/> Hofcapelle zu spielen übernommen hat, fleißig üben und es auf demselben zu stets größerer Fertigkeit zu bringen suchen, sodann auch die ihm etwa anvertraut werdenden herrschaftlichen Instrumente und Musicalien sorgfältig aufbewahren und auf Verlangen jederzeit in untadelhaften Zustande zurückliefern, widrigenfalls er für etwaigen Schaden verhaftet bleibt.</p><p><add place="margin">4.) Dieser Anstellungs-Contract wird vorerst auf 6 Jahre, d. h. vom 1<hi rend="sup">ten</hi> März 1853 bis 1<hi rend="sup">ten</hi> März 1859 abgeschlossen; im Falle jedoch, wider Erwarten der Herr Liebau sich grobe Fahrlässigkeit oder sonstige grobe Vergehn zu Schulden kommen lassen sollte, so bleibt dessen Entlassung jederzeit vorbehalten.</add><note>Theodor Liebau aus Hasselfelde auf S. 1 erwähnt</note><del rend="strike-through">4. Im Falle wider Erwarten derselbe</del> sich grobe Fahrlässigkeit oder sonstige grobe Vergehen zu Schulden kommen lassen sollte, so bleibt dessen Entlassung jederzeit vorbehalten. Würde dieselbe jedoch aus sonstigen Ursachen erforderlich gefunden, so soll ihm dieses ein halbes Jahr vorher angezeigt werden, so wie ihm auch seinerseits unbenommen bleibt, auf seine Entlassung ebenfalls ein halbes Jahr vorher anzutragen.</p><p>Wie nun vor dem H. C. L. Bargheer erwartet wird, daß dersel<pb n="2r"/>be seine Dienstobliegenheiten pünktlich und gewißenhaft nachkommen werde, so wird demselben ein jährlicher Gehalt von 200 rtl. s. zweihundert Thaler, welche ihm aus der Hofstaatscasse in monatlichen Raten ausgezahlten werden sollen, andurch zugesichert.</p><dateline>Detmold den 1. Juli 1850.</dateline><signed>F. L. H. A.<lb/>vF.</signed><note>Paraphe eigenh. vom Schloßhauptmann von Funk</note><note>links daneben Vermerk: exp. am 1ten ejd. 50.<lb/>T.</note></div></div><div n="2" xml:id="L98-238_002" type="document"><note>1 DBl. (4 b.S.)</note><head type="editor">Dok. 2: Eingabe Bargheers vom 8. April 1853 in Detmold</head><opener><salute>Durchlauchtigster Fürst! <lb/>
        Gnädigst regierender Fürst und Herr!</salute></opener><p>Ew. Hochfürstliche Durchlaucht bewilligten mir im Sommer 1851 Urlaub, um bei dem Concertmeister <hi rend="latintype">David</hi> in Leipzig mich in meiner Kunst weiter zu <sic>vervollkommen</sic>. Dieser fand, daß mein damaliges Instrument zum Solospiel nicht genüge, und forderte mich auf, mir eine Violine von dem dortigen Instrumentenmacher <hi rend="latintype">Bausch</hi> anfertigen zu lassen. Ich habe David's Rath befolgt, und mir ein solches Instrument für 25 Louis d'or angekauft. Aus der großen Verlegenheit, diese Summe zu bezahlen half mir wieder die hohe und edelmüthige Frau, deren gnädigen Unterstützung ich meine Ausbildung bisher verdankte, indem dieselbe mir diese 25 Louis d'or leihweise vorstreckte mit der Anweisung diese meine Schuld, <pb n="1v"/> wenn mein Gehalt sich verbesserte oder ich durch Concertgeben Etwas verdienen würde, nach und nach abzutragen.</p><p>Als ich nun vergangenes Jahr das Glück hatte, von Ew. Durchlaucht ein bedeutendes Geschenk zu erhalten, für welches ich Ew. Durchlaucht nochmals meinen unterthänigsten Dank ausspreche; war meine erste Sorge, mit einem Theile dieser Summe noch einige Schulden in Leipzig abzutragen, und das Übrige meiner hohen Gönnerinn zukommen zu lassen, so daß ich derselben jetzt nur noch 60 rh Gold schulde.</p><p>Dadurch nun ganz entblößt, habe ich es annehmen müssen, daß mich meine Eltern unterstützten, was mich um so mehr schmerzte, da mein Vater mit einem nicht großen Gehalte noch meine 6 Geschwister nähren, kleiden und unerrichten lassen muß.</p><p>Mein sehnlichster Wunsch ist nun, meine Schulden bald abtragen zu können und meinen Eltern nicht mehr <pb n="2r"/>zur Last zu fallen. Dieses ist mir jedoch bei meinem jetzigen Gehalte gar nicht möglich; denn ich kann Ew. Durchlaucht vrsichern, daß derselbe ur Bestreitung meiner nöthigsten Bedürfnisse kaum hinreicht. Ich sehe mich daher genöthigt, Ew. Hochfürstliche Durchlaucht unterthänigst zu bitten:</p><p><seg rend="right">Ew. Hochfürstliche Durchlaucht wollen<lb/>in Rücksicht der oben angeführten Gründe<lb/> mir eine Gehaltszulage gnädigst bewillen.</seg></p><note>Es genügte, diesen Absatz ohne die originalen Zeilenumbrüche eingerückt wiederzugeben.</note><closer>Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht <lb/><seg rend="right">Ew. Hochfürstlichen Durchlaucht <lb/>
            unterthänigster Diener <lb/><hi rend="latintype">CLBargheer.</hi></seg><dateline rend="left">Detmold <lb/>d. 8<hi rend="sup">ten</hi> April <lb/>1853.</dateline></closer><pb n="2v"/><note>Auf der Rückseite Vermerk von Schloßhauptmann von Funk:</note><closer n="Funk"><hi rend="latintype">Serenissimus</hi> haben den p Bargher eine jährl Zulage von 50 r von May d. J. an, gnädigst zu bewilligen geruht u habe ich dieses ihm mündlich mitgetheilt. <lb/>vFunk</closer></div><div n="3" xml:id="L98-238_003" type="summary"><head type="editor">Dok. 3: Eingabe vom 1. August 1854</head><p>1 DBl. (2 b.S.)</p><note type="summary">Eingabe vom 1. August 1854 bittet um Vorauszahlung seines Gehalts für August, Sept. und Okt. wegen der bevorstehenden Reise; wird genehmigt mit Hinweis, dass er bis Mitte Oktober Urlaub habe (vgl. Vermerk von Funk auf 1r)</note></div><div n="4" xml:id="L98-238_004" type="summary"><head type="editor">Dok. 4: Verleihung des Titels "Kammermusicus" vom 30. November 1856</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Der Fürst verleiht dem Hofmusicus Bargheer "als Zeichen Höchster Anerkennung des bisher bewiesenen Eifers, den Character als Kammermusicus", Detmold 30. November 1856; eine Abschrift erhält Kapellmeister Kiel zur Kenntnis</note></div><div n="5" xml:id="L98-238_005" type="summary"><head type="editor">Dok. 5: Betr. Gehaltserhöhung, 25. Oktober 1860</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>Originale Ausfertigung <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-29.xml">vgl. D-DT, Mus-h1 B 55</ref></note><note>Detmold, 25. October 1860, Bargheer wird der Titel eines "HofConcertmeisters" mit gleichzeitiger Erhöhung des bisherigen Gehalts von 300 rh auf 400 rh jährlich</note></div><div n="6" xml:id="L98-238_006" type="summary"><head type="editor">Dok. 6: Betr. Gehaltserhöhung, 10. November 1860</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>dasselbe betr. vom 10. Novbr. 1860, Anweisung an die HofAmtsCasse</note></div><div n="7" xml:id="L98-238_007" type="document"><head type="editor">Dok. 7: Eingabe Bargheers vom 26. März 1861</head><note>1 DBl. (1 b.S.), Text hier komplett latintype</note><note>Bitte Bargheers Detmold, 26. März 1861</note><opener>Fürstliches Hofmarschallamt</opener><p>bitte ich gehorsamst, meine Instruction für den Dienst in Fürstlicher Hofcapelle dahin bestimmen zu wollen, dass ich verpflichtet bin, nur in Opern- und Concertaufführungen mitzuwirken und hierzu denjenigen Proben beizuwohnen, an welche meine Dienstobliegenheiten auf dem Schlosse mich nicht verhindern.</p><closer><seg rend="center">Gehorsamst</seg><seg rend="right">Carl Bargheer</seg><dateline rend="left">Detmold d. 26<hi rend="sup">ten</hi><lb/>März <lb/>1861.</dateline></closer><note>am oberen linken Rand Vermerk "Nr. 75."??, rechts: "pr. 26/3 [1]861."</note></div><div n="8" xml:id="L98-238_008" type="summary"><head type="editor">Dok. 8: Anweisung vom 3. April 1861 betr. Eingabe vom 26. März</head><note>1 DBl. (1 b.S.) </note><note>Anweisung vom 3. April 1861 das vorige betreffend (muss bei "Schauspielvorstellungenen und bei Gesangsposen und Liederspielen" nicht mehr mitwirken)</note></div><div n="9" xml:id="L98-238_009" type="summary"><head type="editor">Dok. 9: Einwilligung zur Vermählung, 19. Juli 1861</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>der Fürst hat Bargheer die Erlaubnis erteilt "zu seiner Verheirathung mit Fräulein Bertha Wagner, Tochter des Hofrath Dr. Rud. Wagner in Göttingen"; Detmold, 19. Juli 1861</note></div><div n="10" xml:id="L98-238_010" type="summary"><head type="editor">Dok. 10: Betr. Ernennung zum Capellmeister, 24. April 1862</head><note>1 DBl. (3 b.S.)</note><note>Detmold, 24. April 1862, betrifft Ernennung zum "Capellmeister" und eine Zulage von 200 rh, die er bisher von der Prinzessin Frieda erhalten habe; in dem Schreiben werden neue Bedingungen genannt, Bargheer braucht sich an den Diensten der Oper "nur so weit zu betheiligen" "als dies seinen eigenen Wünschen entspricht", außerdem soll ihm Urlaub für Konzertreisen gegeben werden; das Schreiben hat am Rande eine Reihe von Bleistiftanmerkungen Leopolds</note><note>Im Folgenden nur die beiden Kontraktpunkte ausgezogen:</note><p>1) daß Ew. hochfürstliche Durchl. dem H. Bargheer bei den Direction der Oper nur so weit zu betheiligen geruhen wollen als dies seinen eigenen Wünschen entspricht; und dann</p><p>2) daß für den Fall, wo er auch ferner Kunstreisen zu machen wünschen sollte ihm nach Möglichkeit dazu der Urlaub gnädigst werde ...werden."<add place="margin" hand="Leopold">dies eröffnen Sie ihm mündlich und daß ich diese Kunstreisen <hi rend="underline" n="1">wünschte</hi> zu seiner ferneren Fortbildung</add></p></div><div n="11" xml:id="L98-238_011" type="summary"><head type="editor">Dok. 11: Betr. Ernennung zum Capellmeister, Entwurf vom 23. April 1862</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 23. April 1862: legt beiliegenden Entwurf vor, siehe 10</note></div><div n="12" xml:id="L98-238_012" type="summary"><head type="editor">Dok. 12: Betr. Ernennung zum Capellmeister, 23. April 1862</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Originale Ausfertigung <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-30.xml">vgl. D-DT, Mus-h1 B 56</ref></note><note>Detmold, 23. April 1862: nach der Pensionierung Kiels soll Bargheer zum Capellmeister und Dirigenten des Fürstlichen Orchesters ernannt werden, Gehalt von 400 rh auf 600 rh zu erhöhen</note></div><div n="13" xml:id="L98-238_013" type="summary"><head type="editor">Dok. 13: Betr. öffentl. Anzeige der Ernennung zum Capellmeister, 23. April 1862</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 23. April 1862, betr. dass. (kurze Notiz für das Reg. und Anzeigeblatt)</note></div><div n="14" xml:id="L98-238_014" type="summary"><head type="editor">Dok. 14: Betr. Anweisung an Dassel, 28. April 2862</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note> Detmold, 28. April 1862, an Musikmeister Dassel, dass. betr.</note></div><div n="15" xml:id="L98-238_015" type="summary"><head type="editor">Dok. 15: Betr. jährliche Unterstützung, 15. Mai 1862</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 15. Mai 1862, an Bargheer: erhält jährliche Unterstützung von 500 rh "zu dem Behufe ... um Ihnen Veranlassung zu geben durch Reisen Ihre Bekanntschaft mit auswärtigen Orchestern und fremden Künstlern zu erweitern und sich hierdurch in Kenntniß der musicalischen Bestrebungen an andern Orten, zu erhalten....</note></div><div n="16" xml:id="L98-238_016"><head type="editor">Dok. 16: Eingabe von Rudolph Wagner, Göttingen vom 27. März 1863 mit Beilage</head><note>1 DBl. (4 b.S.) mit Beilage: 1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Zusammenfassung: Eingabe von Rudolph Wagner, Hofrath und Profeßor in Göttingen (Schwiegervater), den 27. März 1863: übersendet eine Abschrift der Beilage der Ausburger Allgemeinen Zeitung mit Bericht über Bargheer-Konzert; berichtet ausführlicher über die Aufnahme Bargheers in Nürnberg, Augusburg, München, Regensburg, Frankfurt, Gießen usw.; der Bericht stammt aus Nr. 83 der Augsburger Allgemeinen Zeitung vom 24. März 1863; Bargheers Frau, "besitzt einen schönen Mezzo-Sopran" u. sang in dem Konzert Lieder von Schubert und Beethoven</note><note>In die physDesc aufnehmen: Bleistiftstrich am Rande bei der Bitte um Urlaubsverlängerung sowie bei dem Gedenken an Fürstin Pauline; als Hinweis betr. der Entscheidung vom 30. März</note>
                    <!--<note>Text nochmals Korrekturgelesen am Original von Veit 5.8.2011</note>--><opener><salute>Durchlauchtigster Fürst!<lb/>Gnädigster Herr!</salute></opener><p>Die gestern dahier eingetroffene Beilage der <hi rend="latintype">Augsburger</hi> Allgemeinen Zeitung, unstreitig das in höheren gesellschaftlichen und wissenschaftlichen Kreisen, auch im Auslande am höchsten geachtete deutsche öffentliche Blatt enthält einen Artikel über das von <hi rend="latintype"><persName>Bargheer</persName></hi> daselbst gegebene Concert, den ich mir abzuschreiben und <hi rend="latintype">Euer Durchlaucht</hi> unterthänig zu übersenden erlaube. <hi rend="latintype">Ew. Durchlaucht</hi> mögen daraus gnädigst ersehen, daß auch diese Reise, zu welcher Höchstdieselben, wie so oft, durch die liberalste Weise Urlaub zu gewähren die Gnade hatten, der Hof-Kapelle <hi rend="latintype">Ew. Durchlaucht</hi> Ruhm im Auslande bringt und nach der Rückkehr nicht ohne Nutzen für <hi rend="latintype">Detmold</hi> seyn wird. Ich habe meine alten Verbindungen in Bayern benützt, um <hi rend="latintype">Bargheer</hi> in <hi rend="latintype">Regensburg</hi> (wo derselbe auch am Fürstlich <hi rend="latintype">Taxi</hi>’schen Hofe gespielt hat) <hi rend="latintype">Nürnberg</hi>, <hi rend="latintype">Augsburg</hi>, <hi rend="latintype">München</hi> eine gute Aufnahme in den gebildetsten Kreisen der Gesellschaft vorzubereiten. An den drei ersten Orten hat er überall mit großer Anerkennung gespielt. Das gleich war der <pb n="1v"/>Fall in <hi rend="latintype">Frankfurt</hi> und <hi rend="latintype">Giessen</hi>. Sehr anerkennende Berichte aus verschiedenen andren Blättern, auch aus Frankfurt sind mir darüber zugekommen. Es freut mich, daß in den <hi rend="latintype">Augsburger</hi> Blättern nicht, wie früher öfter und auch jetzt in einem Frankfurter, beklagt wird, daß seine Violine nicht stark und klangvoll genug im Tone sey. Auch wir fanden, daß dieselbe durch die letzte Reparatur gewonnen habe und nach meiner Frau Angabe füllte sie auch ziemlich den sehr großen Frankfurter Musiksaal.</p><p>Ueberall in Privatkreisen, so auch in den ersten Häusern <hi rend="latintype">Augsburg’s</hi>, fanden unsre Kinder die liebevollste Aufnahme und <hi rend="latintype">Bargheer’s</hi> Persönlichkeit machte, wie man mir von allen Seiten schreibt, allenthalben den günstigsten Eindruck.</p><p>In <hi rend="latintype">München</hi> wird <hi rend="latintype">Bargheer</hi> jetzt Gelegenheit haben zu den schönsten Musik-Aufführungen, namentlich von VokalMusiken von <hi rend="latintype">Pergolese</hi>, <hi rend="latintype">Orlando di Lasso</hi>, <hi rend="latintype">Ett</hi> u.a. Am Palmsonntage werden die Jahreszeiten von <hi rend="latintype">Haydn</hi> ausgeführt. Ob ein Hof-Concert ist, weiß ich nicht mit Sicherheit. <hi rend="latintype">Bargheer</hi> dahin zu adressiren trug ich Bedenken, da Ihre Majestäten König <hi rend="latintype">Max</hi> und Königin <hi rend="latintype">Marie</hi>, deren hoher Bekanntschaft und Gunst <pb n="2r"/> ich mich von einem längeren Aufenthalte am Hofe in <hi rend="latintype">Hohen-Schwangau</hi> zu rühmen wagen darf, sich nicht besonders für Musik interessiren und König <hi rend="latintype">Ludwig</hi>, welcher vor 4 Jahren meine Tochter bei Herrn <hi rend="latintype">von Ringseis</hi>, wo wir eingeladen waren, ein Paar Lieder singen hörte, in <hi rend="latintype">München</hi> nicht anwesend ist. Von <hi rend="latintype">München</hi> selbst, wo <hi rend="latintype">Bargheers</hi> am Dienstage eingetroffen sind, haben wir noch keine Nachricht. Wir erwarten dieselben in den Ostertagen hier, wo wir die Freude haben werden, sie mit meinem Sohne von <hi rend="latintype">Wien</hi> zusammen zu sehen.</p><p><hi rend="latintype">Ew. Durchlaucht</hi> gestatten wohl, daß unsre Kinder noch ein Paar Tage in der Osterwoche bei uns verweilen dürfen, um dann mit neuem Eifer in <hi rend="latintype">Ihre</hi> Dienste zurückzukehren. Ich gestehe, daß ich auch noch etwas davon haben möchte und wünschte, daß <hi rend="latintype">Bargheer</hi> in meinem Hause vor einem ausgewählten Kreise noch einiges vortragen möchte. Wir haben neue musikalische Hülfskräfte in der Stadt erhalten, welche sich vielleicht im nächsten Winter zu einem Concerte verwenden ließen. Auch hat <hi rend="latintype">Joachim</hi> kürzlich bei uns mit außerordentlicher Anerkennung Quartett gespielt und war, außer seiner <pb n="2v"/>Meisterschaft auch durch seine höchste vollkommene Violine unterstützt, während <hi rend="latintype">Bargheer’s</hi> Instrument gerade im letzten Herbste sein Instrument nicht recht in Ordnung hatte<note resp="JV">redundante Wiederholung so im Text</note>, was auch in einem Privatkreis, wo er spielte, nicht unbemerkt blieb. Wir glauben aber alle, daß <hi rend="latintype">Bargheer</hi> unter gleichen Verhältnißen, sich recht gut neben <hi rend="latintype">Joachim</hi> kann hören lassen. In <hi rend="latintype">Augsburg</hi> und <hi rend="latintype">Frankfurt</hi> hatten nicht lange vor ihm <hi rend="latintype">Livori</hi>, <hi rend="latintype">L. Auer</hi> und <hi rend="latintype">Laub</hi> gespielt und sein Spiel hat doch nachhaltiger angesprochen.</p><p>Verzeihen <hi rend="latintype">Ew. Durchlaucht</hi> gnädigst meine Freiheit mit diesem Schreiben. Man ist bei einem Fürsten <hi rend="latintype">von Lippe</hi> gewohnt, an <hi rend="latintype">Pauline von Lippe-Detmold</hi> zu denken. Ich habe in diesem Winter vor unsrem Frauen-Verein über "deutsche Fürstinnen" gelesen und dann noch einmal speziell über Fürstin <hi rend="latintype">Pauline</hi>. Das hat mir den Muth gemacht, dieses Schreiben zu wagen, weil ich dabei die schöne Seite deutschen fürstlichen Wesens durchforschen konnte. Indem ich meine beiden Kinder zu Gnaden empfehle, verharre ich</p><closer><hi rend="latintype"><hi rend="center">Ew. Durchlaucht</hi></hi><lb/><seg rend="right">unterthänigster Diener <lb/><hi rend="latintype">Rudolph Wagner</hi><lb/>
            Hofrath und Profeßor.</seg><dateline rend="left"><hi rend="latintype">Göttingen</hi><lb/>
            den 27<hi rend="sup">t</hi> März <lb/>1863.</dateline></closer><note><p>auf 1r oben rechts Vermerk: "Remiss 30 März 63 </p><p>darunter Vermerk: "Höchstem Befehl gemäß, vom 30<hi rend="sup">t</hi> März beantwortet [Namenskürzel: D??] </p><p>Beilage: "Abschrift aus der Beilage zu Nro. 83 der Augsburger Allgemeinen Zeitung vom 24ten März 1863 (auf dem Programm: Beethovens Septett Es-Dur, außerdem Spohr, Viotti u. Bach; darin erwähnt: "seine Frau - eine Tochter Rudolph Wagner’s, der bekanntlich von Augsburg ist..." (sang Lieder von Schubert u. Beethoven); 1 DBl. (1 b.S.).</p></note></div><div n="17" xml:id="L98-238_017" type="summary"><head type="editor">Dok. 17: Schreiben Bargheers, 11. November 1863</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>Carl Bargheer, Detmold, 11. November 1863: an den Schloßhauptmann; bittet um Auszahlung der Summe (siehe 15), die in 50er-Raten erfolgt, möchte einige "Abonnement-Concert in Hannover" anhören. Beschlußvermerk vn "vB" am Kopf vom 12.11.: "Mündlich dem H. Concertmeister Bargheer eröffnet, daß die jährliche Unterstützung des nächsten Jahres nicht jetzt ausbezahlt werden könne, dieselbe im nächsten Jahre nicht im April, sondern im November zu erheben sei. Für jetzt haben Sr. Hochf. Durchlaucht dem p. Bargheer eine Reiseunterstützung von 25 rh auszuzahlen befohlen."</note></div><div n="18" xml:id="L98-238_018" type="summary"><head type="editor">Dok. 18: Schreiben an Bargheer, 7. Januar 1864</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 7. Jan. 1864: Mitteilung an Bargheer, dass er zum Capellmeister ernannt sei sowie "Inserat in das Regier. u. Anzeigeblatt": "Seine Hochfürstliche Durchlaucht der Fürst haben den bisherigen Hofconcertmeister und Dirigenten des Fürstlichen Orchesters C. Bargheer hies. zum Capellmeister genädigst zu ernennen geruht."</note></div><div n="19" xml:id="L98-238_019" type="summary"><head type="editor">Dok. 19: Mitteilung an Dassel, 7. Januar 1864</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 7. Jan. 1864, dass. betr. Mitteilung an Musikmeister Dassel</note></div><div n="20" xml:id="L98-238_020" type="summary"><head type="editor">Dok. 20: Bestätigung Rudolph Mayers für Bargheer, 26. April 1866</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>26. Apr. 1866: Bestätigung für Bargheer an Rudolph Mayer, Kunsthändler in Freiburg, dass Bargheer "genügende Sicherheit bietet, um ihm ein werthvolles Instrument anzuvertrauen"</note></div><div n="21" xml:id="L98-238_021" type="summary"><head type="editor">Dok. 21: Schreiben Bargheers, 8. April 1867</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>St. Petersburg, 8. April 1867: Bargheer: hat durch seine Frau die Nachricht vom Tode der Mutter des Fürsten erhalten; da deshalb in nächster Zeit wohl keine Musik am Hofe sei, fragt er, ob er seinen Urlaub verlängern könne. Auf 1r Vermerk, daß ihm brieflich die Bewilligung erteilt werde, datiert 26.4.67 </note></div><div n="22" xml:id="L98-238_022" type="summary"><head type="editor">Dok. 22: Betr. Urlaubsgesuch, 10. Juli 1867</head><note>1 Bl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 10. Juli 1867: zweitägigen Urlaub nach Kassel betr. genehmigt</note></div><div n="23" xml:id="L98-238_023" type="summary"><head type="editor">Dok. 23: Betr. Urlaubsgesuch, 11. Juli 1867</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>Detmold, 11. Juli 1867, Eingabe Bargheers: die Reise nach Kassel war wegen Krankheit seiner Frau ungewiss; jetzt hat Dr. Kirchner erklärt, dass sie mitreisen könne, so dass er morgen abreisen wolle. "Für den Monat August habe ich gleichfalls bei Sr. Durchl. um 14 Tage Beurlaubung zu einer Reise nach Baden gebeten. Da ich inzwischen noch eine Einladung erhielt, in Pyrmont am 24sten d. M. zu concertiren, so beehre ich mich Ihnen dieses gleichfalls anzuzeigen..."</note></div><div n="24" xml:id="L98-238_024" type="summary"><head type="editor">Dok. 24: Betr. Urlaubsgesuch, 31. Juli 1867</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 31. Juli 1867, betr. Urlaubsgesuch wegen der Baden-Reise (soll ab 8. August angetreten werden)</note></div><div n="25" xml:id="L98-238_025" type="summary"><head type="editor">Dok. 25: Betr. Musikalische Soiréen, 19. September 1867</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 19. Sept. 1867, betr. "Die musikalischen Soiréen einzelner Mitglieder der Fürstlichen Hofkapelle", Eingabe Bargheers</note><p>Gehorsamst Unterzeichneter beehrt sich, hiermit Hochfürstlichem Hofmarschall-Amte anzuzeigen, dass er die Absicht hat, die erste musikalische Soirée im Saale des Rathauses Mittwoch d. 9ten Octbr. zu geben...."</p></div><div n="26" xml:id="L98-238_026" type="summary"><head type="editor">Dok. 26: Betr. Urlaubsgesuch, 27. September 1867</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 27. Sept. 1867: Bargheer bittet um Urlaub von 29. und 30. Sept., "um eine mus. Soirée in Bielefeld zu geben"</note></div><div n="27" xml:id="L98-238_027" type="summary"><head type="editor">Dok. 27: Betr. Urlaubsgesuch, 30. Juli 1870</head><note>1 DBl. (3 b.S.)</note><note>Detmold, 30. Juli 1870: seine Hoffnung, dass man "das Musikfest in Reval aufgeben würde hat sich leider nicht erfüllt. Soeben erhalte ich einen Brief von dort, wonach meine möglichst baldige Ankunft sehr gewünscht wird, weil der dortige Musikdirector erkrankt und die Leitung der Vorproben dadurch unerbrochen ist." da er die Direction des Festes übernommen habe, liege ihm viel daran, daß alles gut vorbereitet sei, bittet also, den Urlaub schon Dienstag früh antreten zu dürfen. (wird bwilligt am 31. 7.)</note></div><div n="28" xml:id="L98-238_028" type="summary"><head type="editor">Dok. 28: Betr. Gehaltserhöhung, 4. Januar 1872</head><note>1 Bl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 4. Jan. 1872: Gehaltserhöhung auf 800 rh betreffend; dafür falle der mit Erlaß vom 15. Mai 1862 bewilligte Zuschuss von jährlich 50 rh in Zukunft weg.</note></div><div n="28b" xml:id="L98-238_028-1" type="summary"><head type="editor">Dok. 28b: Betr. Verleihung des Ehrenkreuzes</head><note>1 DBl. (2 b.S.), unnumeriert, Abschrift;</note><note>Betr. Verleihung des Fürstlichen Ehrenkreuzes 3. Klasse an verschiedene Personen, darunter Bargheer</note></div><div n="29" xml:id="L98-238_029"><head type="editor">Dok. 29: Betr. Patent für Bargheer, 1. Juni 1874</head><note>1 DBl. (3 b.S.)</note><note>Patent für Bargheer betr., Detmold, 1. Juni 1874</note><head><seg rend="left">Patent <lb/>für den Hofcapellmeister <lb/><hi rend="latintype">Carl Bargheer</hi></seg><lb/></head><p>Von Gottes Gnaden Wir Paul Friedrich Emil Leopold etc. etc. etc. Urkunden und bekennen durch gegenwärtiges Patent, daß Wir Unsern Hofcapellmeister Carl Bargheer – als Beweis Unsrer Zufriedenheit mit seiner fast 24jährigen verdienstvollen Thätigkeit in Unserer Hofcapelle – in Unseren Hofdienst u. z. als Hofcapellmeister und Dirigent Unsrer Hofcapelle mit einem jährlichen Gehalte von 800 Rhtlr – Geschrieben Acht hundert Thalern oder 2400 – Geschrieben Zwei Tausend vierhundert Reichsmark definitiv gnädigst angestellt <pb n="1v"/>haben und ertheilen demselben zugleich auch <del rend="strike-through">die Zusi</del> hierdurch die Zusicherung, daß <del rend="strike-through">... unter der ...</del>seine Entlassung aus den ihn Gnädigst von Uns übertragenen Dienst nur unter den Voraussetzungen und Beachtung der Formen, sowie unter Gewährung der Vortheile solle geschehen können, weil ihn dieserhalb in den Abschnitten 4, 5, 7, u 8 des Gesetzes über den Staatsdienst in Unserem Fürstenthum vom 11 Mai 1859 bestimmt sind, wir denn auch bei dem ihm hiernach zu gewährenden Ruhegehalte die von Hofcapellmeister Bargheer in Unsern Dienst zugebrachte Dienstzeit vom Tage <pb/>seines Eintritts in denselben, d.i. vom 1. Juli 1850 an berechnet werden soll.</p><p>Endlich wollen Wir Unserm Hofcapellmeister Bargheer andurch die Gnädigste Zusicherung ertheilen, daß im Falle derselbe mit Hinterlassung einer Witwe mit Tode abgehen sollte, wir diese seine Witwe eine den Verhältnissen entsprechende Pension verleihen wollen. Urkundlich Unserm Höchsteigenhändigen Unterschrift zum beigedrückten HofmarschallAmtsiegel.</p><p>Detmold 1 Juni 74</p><ab rend="center">S<hi rend="sup">mus</hi></ab><ab rend="right">von Issendorff</ab></div><div n="30" xml:id="L98-238_030" type="summary"><head type="editor">Dok. 30: Betr. Patent, 1874</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>betrifft dasselbe, o.D.</note></div><div n="31" xml:id="L98-238_031" type="summary"><head type="editor">Dok. 31: Betr. Patent, 3. Juni 1874</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 3. Juni, an die Fürstl. Regierung: betr. dasselbe</note></div><div n="32" xml:id="L98-238_032" type="summary"><head type="editor">Dok. 32: Betr. Patent, 4. Juni 1874</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Bargheer bestätigt am 4. Juni 1874 den Empfang des Anstellungspatents</note></div><div n="33" xml:id="L98-238_033" type="summary"><head type="editor">Dok. 33: Schreiben vom 4. April 1875</head><note>3 DBl. (11 b.S.)</note><note>Schreiben vom 4. April 1875: betr. rechtliche Verhältnisse Landeswitwenkasse usw.</note></div><div n="34" xml:id="L98-238_034" type="summary"><head type="editor">Dok. 34: Betr. Landeswitwenkasse, 26. Mai 1875</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 26. Mai 1875: betr. Auseinandersetzung wegen Landeswittwenkasse</note></div><div n="35" xml:id="L98-238_035" type="summary"><head type="editor">Dok. 35: Betr. Entlassung, 10. Dezember 1875</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>Detmold, 10. Dez. 1875, an Bargheer</note><head><seg rend="left">An <lb/>den HofCapellmeister <hi rend="latintype">Bargheer</hi>.</seg><lb/></head><p>Nachdem Sr. Durchlaucht der regierende Fürst beschlossen haben, die Hofkapelle aufzulösen, werden Sie auf gnädigsten Befehl Sr. Durchlaucht des Fürsten in Gemäßhiet des § 26. flg. des Gesetzes über den Civilstaatsdienst vom 11. Mai 1859 hiermit zur Disposition gesellt. Ihr Wartegeld beträgt 160 M. monatlich und wird Ihnen vom 1. April d. J. ab <note>d durchgestrichen, darüber "v"?</note>, bis wohin Sie Ihr bisheriges Gehalt beziehen, aus der Hofstaatscaße ausbezahlt werden.</p><p>Durch diese Stellung zur Disposition bleiben Sie in dem Verhältniße eines Fürstlichen Beamten und bedürfen namentlich für den Fall einer Reise oder des Verzuges von hier der Genehmigung des Hofmarschallamtes. Sollten Sie von Sr. Durchlaucht dem Fürsten in der Zukunft zu einer Dienstleistung als Sologeiger oder Kapellmeister befohlen werden, so erhalten Sie dafür eine vom Hofmarschallamte zu bestimmende billige Entschädigung. Das Recht auf den Bezug des Warte<pb n="1v"/>geldes erlischt <add place="margin"><hi rend="uncertain">analog</hi> den Bestimmungen in § 31 des Staats-Dienstesetzes</add>außer den Fällen worin nach gesetzlicher Bestimmung eine Dienstentlassung stattfindet</p><p>1.) wen Sie sich weigern, die von Ihnen geforderte Dienstleistung auszuführen oder in den ordentlichen Dienst wieder einzutreten.</p><p>2.) wenn Sie ohne Genehmigung des Hofmarschallamts eine anderweite dienstliche Stellung annehmen.</p><closer>Detmold den 29. Decr. 1875.<lb/>
        Fürstl. Hofm. Amt.<lb/>v. Idf.<note>Issendorf</note></closer></div><div n="36" xml:id="L98-238_036"><head type="editor">Dok. 36: Eingabe Bargheers vom 3. Januar 1876</head><note>2 DBl. (5 b.S.)</note><note>Eingabe Bargheers, Detmold, 3. Januar 1876: interessante Auseinandersetzung wegen seiner Entlassung; klagt dagegen </note><note>Am oberen linken Rand Tintenzusatz "N. 9.", am rechten Rand: "Pr. 5 Jan. 1876."; Brief durchweg lat. Schrift</note><opener><salute>An Hochfürstliches Hofmarschall-Amt.</salute></opener><p>Das verehrliche Rescript vom 29 v. / 1 d. M. veranlasst mich, nachdem ich dessen Inhalt mit dem mir gnädigst verliehenen Patente vom 1. Juli 1874, sowie mit den darin angezogenen Bestimmungen des Staatsdienstgesetzes verglichen habe, zu folgenden gehorsamsten Bemerkungen:</p><p>1) Das Patent besagt, dass meine Entlassung aus dem Hofdienste <hi rend="underline" n="1">nur</hi> unter den Voraussetzungen und Beachtung der Formen, sowie unter Gewährung der Vortheile solle geschehen können, welche dieserhalb in den Abschnitten 4, 5, 7 und 8 des Staatsdienstgesetzes bestimmt sind.</p><p>Nach Inhalt dieser Bestimmungen möchte es zunächst schon zweifelhaft erscheinen, ob bei der Begrenztheit meiner Berufsthätigkiet in Rücksicht auf ihren Wirkungskreis eine Dispositionsstellung unter dem Vorbehalt einer "anderweitigen Verwendung" meiner Dienste über<pb n="1v"/>haupt eintreten kann; sodann dürfte aber auch von den in § 26 des Staatsdienstgesetzes aufgeführten Voraussetzungen einer solchen Massregel im vorliegenden Falle keine als vorhanden anzunehmen sein.</p><p>Die dort sub N<hi rend="sup">r</hi> 2 und 3 aufgeführten Fälle erscheinen von selbst ausgeschlossen, ebenso wird aber auch von einer Anwendung der sub N<hi rend="sup">o</hi> 1 getroffenen Bestimmung kaum die Rede sein können. Die Höchsten Orts befohlene Auflösung der Hofkapelle ist als eine veränderte Staatseinrichtung wohl nicht zu erachten, auch dürfte darin ein dieser gleichzustellendes Ereigniss nicht zu finden sein, da es ja an der rechtlichen Voraussetzung einer solchen im Staatswesen eintretenden Veränderung, der Entstehung in Folge eines aus dem Zusammenwirken der gesetzlichen Factoren hervorgegangenen gesetzgeberischen Akts, gänzlich fehlt.</p><p>Wenn auch selbstverständlich im Fürstlichen Hofstaate derartige Veränderungen wie die Auflösung der Hofkapelle lediglich auf Befehl Sr. Durchlaucht des Fürsten eintreten können, so ist doch meines Erachtens die gnädige <pb n="2r"/> Absicht der durch das Patent ausgesprochenen Verleihung einer dem Staatsdienerverhältniss gleichen Stellung an mich eben nur die gewesen, mich gegen die durch derartig veränderte Hofeinrichtungen entstehenden Nachteile sicher zu stellen. Solche Nachttheile bringt ganz abgesehen von dem Wegfall der mich hochbeglückenden Thätigkeit, die Auflösung der Kapelle durch den Ausfall der damit verbunden gewesenen nebeneinnahmen an und für sich mit sich. Um so mehr glaube ich zu der Annahme berechtigt zu sein, dass mir die durch mein Patent gnädigst zugesicherte Gehaltseinnahme auch im eingetretenen Falle ungeschmälert bleibe, wenigstens vermag ich aus den einschlägigen Bestimmungen des Staatsdienstgesetzes nicht zu entnehmen, dass in Folge der befohlenen Kündigung eines Theils der Hofmusiker und der gnädigen Bewilligung von Wartegeldern an Andere auch eine der Voraussetzungen eingetreten sei, unter denen eine Verkürzung meines patentmässigen Gehaltes um 1/5 nach dem Staatsdienstgesetze gerechtfertigt wäre.</p><p>Eventuell glaube ich</p><p>2) gegenüber der mir in dem Rescript vom 29. v. M. auferlegten <pb n="2v"/>Verpflichtung, auf Befehl Sr. Durchlaucht des Fürsten "als Sologeiger oder Kapellmeister Dienst zu leisten" gehorsamst hervorheben zu müssen, dass einestheils eine Verbindlichkeit als Sologeiger zu fungiren in dem mir gnädigst verliehenen Patente, durch welches ich lediglich als Kapellmeister und Dirigent angestellt bin, nicht begründet demnach auch eine derartige Dienstleistung gegen eine vom Hofmarschall-Amte zu bestimmende billige Entschädigung innerhalb der Grenzen meines bisherigen Gehaltes von mir nicht zu beanspruchen sein dürfte, anderntheils aber auch eine Thätigkeit als Kapellmeister nicht denkbar erscheint, ohne damit die einzig etwa mögliche Vorbedingung einer Dispositionsstellung – den gänzlichen Einang der betreffenden Stelle – und damit jene selbst wieder aufzuheben.</p><p>Ebenso würde endlich</p><p>3) das Recht auf den Bezug des Wartegeldes allerdings nach Analogie von § 31 des Staatsdienstgesetzes zu beurtheilen, die Entscheidung darüber aber doch wohl nur in den in § 32 vorgeschrieben<supplied resp="JV">en</supplied> Formen herbeizuführen sein.</p><p>Hochfürstliches Hofmarschall-Amt wolle gewogentlichst entschuldigen, dass ich mir gestattet habe, vorstehende gehorsam<pb n="3r"/>ste Bemerkungen vorzutragen.</p><p>Da es sich aber hier um eine für mich principiell wie materiell gelich wichtige Lebensfrage handelt, so glaube ich es mir selbst und meiner Stellung schuldig zu sein, die mir durch die Gnade des Durchlauchtigsten Hochseligen Fürsten verliehen<supplied resp="JV">en</supplied> Rechte zu wahren, und gebe ich mich der Hoffnung hin, dass auch Hochfürstliches Hofmarschall-Amt die Begründetheit meiner obigen gehorsamsten Vorstellungen seine Anerkennung nicht versagen und dementsprechend eine gnädige Entscheidung meines Gesuches,<lb/></p><list rend="eingerückt"><item>dass Hochdasselbe mich in Bezug meines bisherigen Diensteinkommens hochgeneigtest belassen wolle Höchsten Orts befürworten werde.</item></list><closer><signed rend="right">Gehorsamst <lb/>Carl Bargheer</signed><dateline rend="left">Detmold <lb/>3. Jan. 1876.</dateline></closer><note>Auf 2r mit Bleistift "mich" und "sicher zu stellen" unterstrichen und von anderer Hand am Rande mit Blei vermerkt: "? Durchaus nicht; es war nur die Absicht eine feste mit eventueller <hi rend="underline" n="1">PensionsBerechtigung</hi> verbundene Stellung zu gewähren. an <hi rend="underline" n="1">derartig</hi> veränderte <hi rend="uncertain">Hofeinrichtungen</hi> hat damals niemand gedacht.</note></div><div n="37" xml:id="L98-238_037" type="summary"><head type="editor">Dok. 37: Eingabe Bargheers vom 8. Januar 1876</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Eingabe Bargheers vom 8. Januar 1876: dankt für Urlaub, den er am 13. Jan. antreten werde, um in Bielefeld und Dortmund zu gastieren</note></div><div n="38" xml:id="L98-238_038" type="summary"><head type="editor">Dok. 38: Betr. Gehaltsgesuch, 8. Januar 1876</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Eingabe Bargheers vom 8. Jan. 1876: betr. Gehalt</note></div><div n="39" xml:id="L98-238_039" type="summary"><head type="editor">Dok. 39: Eingabe 12. Januar 1876</head><note>1 DBl. (1 b.S.)</note><note>Detmold, 12. Jan. 1876: zeigt an, dass die projectirten Quartettsoiréen in Hamm und Soest am 15./16. Januar festgesetzt sind</note></div><div n="40" xml:id="L98-238_040" type="summary"><head type="editor">Dok. 40: Eingabe 11. März 1876</head><note>1 DBl. (2 b.S.)</note><note>betr. Wiederum Ruhestand; 11. März 1876</note></div><div n="41" xml:id="L98-238_041"><head type="editor">Dok. 41: Eingabe Bargheers vom 6. April 1876</head><note>1 DBl. (3 b.S.)</note><note>Detmold, 6. April 1876: Eingabe Bargheers wiederum Klage wegen Bedingungen der Pensionierung betr.</note><note>am oberen linken Rand in Tinte: "N. 202.", Mitte: "Pr. 8. april."</note><opener><dateline>Detmold d. 6. April 1876.<lb/></dateline><salute>An <lb/>Horchfürstliches Hofmarschall<lb/>Amt.<lb/></salute></opener><p>Indem Hochfürstlichem Hofmarschall-Amte ich den Empfang des verehrlichen Rescripts vom 11. v. M. gehorsamst bestätige und zugleich Hochdemselben meinen Dank für die gewogentliche Beförderung meiner Pensionierung auszusprechen nicht verfehle, sehe ich mich zugleich in der Lage, gegen die am schluss dieses Rescriptes gethane Andeutung in aller Ehrerbietung Verwahrung einzulegen.</p><p>Es heist dort, dass ich, wenn ich mich in Zukunft entschliessen werde, wieder eine andere meinem Berufe entsprechende Stellung zu übernehmen, verpflichtet sei, davon hieher sofort Anzeige zu machen, weil in solchem Falle meine hiesige Pensionsberechtigung aufhören würde. <pb n="1v"/></p><p>Dieser Ausspruch scheint mir auf einer Verkennung meiner rechtlichen Stellung zu beruhen. Die letztere richtet sich sowohl im Allgemeinen, wie ins Besondere auch in Rücksicht auf das Erlöschen des Anspruchs auf den Bezug der Pension lediglich nach den Bestimmungen des Staatsdienstgesetzes vom 11. May  1859; dieses knüpft aber jene Wirkung nicht allgemein an die Annahme jeder andern dem Berufe des in Ruhestand Versetzten entsprechenden bleibenden Stellung, es lässt solche vielmehr nur unter der Voraussetzung zu, dass derselbe in bleibende Dienste eines andern Staates, dass er somit in eine seinem bisherigen Dienstverhältniss gleiche dienstliche Stellung tritt.<pb n="2r"/></p><p>Ich darf erwarten und beanspruchen, dass diese Bestimmungen auch für mein Verhältniss als massgebend beibehalten werden und mich durch das mir genädigst verliehene Patent gegen eine andere Deutung, sofern solche nach der Meinung Fürstlichen Hofmarschall-Amts beabsichtigt sein sollte, gesichert halten.</p><closer>Gehorsamst <lb/><signed rend="right">C Bargheer.</signed></closer></div><div n="49" xml:id="L98-238_049" type="summary"><head type="editor">Dok. 49: Eingabe Bargheers vom 20. Februar 1892</head><note>unnumeriert, 1 Bl. (1 b.S.)</note><note>oben links in Tinte: "N. 44."; rechts: "pr. d 22/2 1892 <lb/>v.a</note><note>aus "Hamburg, Moorweidenstraße 9, d. 20. Febr. 92: Bargheer bittet um Bescheinigung seiner Lippischen Staats-Angehörigkeit - Schriftduktus hier sehr ähnlich der Abschrift</note><p>Gehorsamst Unterzeichneter ersucht das Fürstliche Hofmarschall-Amt um eine Bescheinigung seiner Lippe’schen Staats-Angehörigkeit, da die Hamburger Policei-Behörde in Folge einer neuen Einrichtung des Einwohner-Meldewesens eine derartige Legitimation von jedem Haushaltungs-Vorstande verlangt.</p><closer><salute rend="right">Gehorsamst <lb/>C. Bargheer <lb/>Hofkapellmeister d. D.</salute><lb/><dateline rend="left">Hamburg <lb/>Moorweidenstrasse 9 <lb/>d. 20. Febr. 92.</dateline></closer></div><div n="50" xml:id="L98-238_050" type="summary"><head>Dok. 50</head><note>letzter Zettel; Dokumente zwischen 42 und 48 noch nicht aufgenommen, da die gleichen Dinge betreffend (gelegentlich ergänzen)</note></div></div></body></text></TEI>