<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsi="tei_all.xsd">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor Storm an Hartmut Brinkmann in Rendsburg<lb/>Husum, 3. Februar 1853</title>
                <author>Storm, Theodor</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Theodor Storm – Hartmut und Laura Brinkmann. Briefwechsel. Kritische Ausgabe, hg. von August Stahl, Berlin: Schmidt, 1966 (Storm-Briefwechsel, Bd. 10)</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Interne Text-Nr.: text-085</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2011-06-16" who="AS">Texteingabe</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <head type="main">Theodor Storm an Hartmut Brinkmann, Husum, 3. Februar 1853</head>
                <opener><date when="1853-02-03" rend="right">Husum, d. 3. Febr. 1853</date></opener>
                <p>Du könntest mich, lieber <persName>Brinkmann</persName>, wohl gänzlich untreu halten, da ich [...]</p>
                <p>[...] </p>
                <p>Mein alter Freund <persName>Dr. Röse (Wanst)</persName><note>Über den Jugendfreund <persName>Ferdinand Röse</persName> hat sich <persName>Storm</persName> in seinen "Erinnerungen an die Lübecker Gymnasiastenzeit und an <persName>Ferdinand Röse</persName>" geäußert (K VIII, 12-15).
                        Vgl. auch das Gedicht "In das Stammbuch Ferdinand Röses" (K I, 201).</note> schreibt mir dieser Tage aus <placeName><settlement>Coblenz</settlement></placeName>: "So oft ich mich früher an deinen Versen erfreut habe, wie an dem ächt Claudiusschen von mir dann zeitweis Dir
                    gestohlenen "Klingenden Nachtgebet",<note>Zitat aus einem der "Fiedellieder" (K I, 85) beginnend mit der Zeile "Nun geht der Mond durch Wolkennacht". Die ersten beiden Strophen des Gedichts standen im "Liederbuch dreier Freunde" (1843); in der dreistrophigen Fassung erschien das
                        Lied zuerst in Ferdinand Röses Märchen <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-03.xml">Das Sonnenkind"</ref> ("Der Deutsche Pilger durch die Welt", Stuttgart 1845). Vgl. K VIII, 141 und Goldammer SW 4, S. 717 f.</note> so habe ich doch gewiß und
                    wahrhaftig etwas so reifes, formenreines und reiches, wie diese erste Abtheilung und die prächtigen Märchen sind, nicht von Dir erwartet.<note><persName>Röse</persName> stimmt demnach mit Storms eigener Sicht und Bewertung seines Werkes überein. Die Lyrik und die Märchen hielt
                        der Dichter selbst für seine besten Leistungen</note> Jeden Morgen "in der federleichten Zeit der ersten Frühe"<note>"O flaumenleichte Zeit der dunklen Frühe": erste Zeile aus Mörikes Gedicht "An einem Wintermorgen vor Sonnenaufgang".</note> erfrische und stärke ich mich an
                    den Versen. Mein Urtheil sollst Du aber nicht <hi rend="latintype">freundschaftlich</hi> haben, sondern sehr bald, und mit voller Verantwortlichkeit vor den Augen der Welt." Er verspricht mir dann eine sehr eingehende Besprechung in Kurandas Grenzboten<note>"Die Grenzboten.
                        Zeitschrift für Politik und Literatur". Gegründet und herausgegeben von <persName>Ignaz Kuranda</persName>. Der Artikel ist nicht erschienen.</note> zu liefern. Die Übereinstimmung dieses Urtheils eines mir so lieben und als competent bekannten Freundes mit dem Deinigen, das
                    ich ihm geschickt haben, erregt mir wirklich ein Gefühl von Glück.</p>
                <p>[...] </p>
                <closer>Eben kommt <persName>Hans</persName> und sagt, ich soll Dir schreiben "Besuch uns bald mal! und Tante <persName>Laura</persName> besuch uns auch bald mal!" Wie wollt ihr darauf antworten?<lb/><signed>Dein<lb/><persName>TheodStorm</persName></signed><add>[...] </add></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
