<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Hilfe</title><respStmt><name>Herausgeber</name><resp>Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt und Joachim Veit</resp></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr: text-012</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-02-08" who="JV">Ersteinrichtung; provisorisch</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Hilfe und Einführung in die Nutzung des Kritischen Berichts</head></div><div><p>Im Folgenden finden Sie eine kurze Beschreibung wesentlicher Bestandteile und Funktionen des digitalen Kritischen Berichts der Fiedellieder-Edition. Eine Einführung in die sonstigen Inhalte dieser Website finden Sie unter dem Menüpunkt "<ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-01.xml">Zu dieser Website</ref>".</p></div><div><head>Der Umgang mit den Faksimiles in der Rubrik "Quellen"</head><p>Unter dem Menüpunkt "Quellen" finden Sie alle für die Edition des Werkes und seine Entstehungsgeschichte erhaltenen relevanten Quellen aufgelistet (sowie am Ende der Auflistung auch die Neuedition des Werkes).</p><p>Sie können jede einzelne dieser Quellen durch Anklicken in einem neuen Fenster öffnen, das Sie jeweils durch Ziehen der Randmarkierungen vergrößern oder verkleinern können. Durch einen Klick auf das mittlere Symbol in der oberen rechten Ecke dieses Fensters weitet sich dieses auf die volle Seitenbreite (ein abermaliger Klick bringt Sie zurück zur alten Größe). </p><p>Mit den Pfeiltasten im unteren linken Bereich des sich öffnenden Fensters können Sie seitenweise <hi rend="bold">vor- oder zurückblättern</hi>, durch ziehen des daneben liegenden Schiebereglers das Bild größer oder kleiner <hi rend="bold">zoomen</hi>.</p><p>Die wichtigste Funktion zur Nutzung der Faksimiles befindet sich oberen Menü dieses Fensters unter <hi rend="bold">"Gehe zu..."</hi>: Damit gelangen Sie entweder zu einem Satzanfang (Unterpunkt <hi rend="bold">"Gehe zu Satz/Nummer"</hi>) oder direkt zu einem Takt eines bestimmten Liedes (<hi rend="bold">"Gehe zu Takt..."</hi>).</p><p>Eine <hi rend="bold">Taktzählung</hi> lässt sich unter dem Menüpunkt <hi rend="bold">"Darstellung"</hi> jederzeit ein- oder ausblenden. Unter dem gleichen Menüpunkt können Sie mit <hi rend="bold">"Ansicht einpassen"</hi> Vergrößerungen oder Verkleinerungen wieder so rückgängig machen, dass das Bild der Gesamtseite an die augenblickliche Größe des Rahmens angepasst wird. Sofern zusätzliche Ebenen in den Handschriften vorhanden sind (etwa von den Hg. wiederhergestellte, eigentlich ausradierte Einträge), können diese durch <hi rend="bold">"Ebenen"</hi> ggf. einblendet werden.</p><p>Eine zweite wichtige Funktion verbirgt sich unter dem Menüpunkt <hi rend="bold">"Anmerkungen"</hi>. Damit lassen sich sowohl in der Neuedition als auch in den Quellen (sofern diese betroffen sind) Anmerkungssymbole in den Notentext einblenden. Diese können sowohl nach <hi rend="bold">"Prioritäten"</hi> als auch nach <hi rend="bold">"Kategorien"</hi> gefiltert werden. Bei den "Prioritäten" werden zur Zeit drei Stufen unterschieden (dabei "1" für die wichtigsten, unmittelbar für die Interpretation bedeutenden Anmerkungen, die in roter Farber dargestellt sind). [Achtung: Die Prioritätsstufen sind momentan nicht konsequent vergeben!] Die "Kategorien" sind selbsterklärend und werden bei Bedarf erweitert. [Auch hier ist eine Überarbeitung notwendig.]</p><p>Wenn Sie diese Anmerkungssymbole anklicken, öffnet sich der eigentliche Anmerkungstext (siehe dazu weiter unten).</p><p>Schließlich ist noch der linke Menüpunkt <hi rend="bold">"Ansicht"</hi> zu erwähnen, der neben der Faksimile-Ansicht auch einen Blick in die <hi rend="bold">"Medadaten"</hi> oder die <hi rend="bold">XML-Ansicht</hi> der Datei erlaubt.</p></div><div><head>Anmerkung zur Quellenauflistung selbst</head><p>Um die komplexe Genese des Liederzyklus besser nachvollziehen zu können, wurden die Handschriften nach textgenetischen Gesichtspunkten in separate Einheiten unterteilt, auch wenn grundsätzlich nur drei Schichten zu unterscheiden sind: Reste der <hi rend="bold">Urfassung</hi>, die <hi rend="bold">Kopie von Ferdinand Weidig</hi> und schließlich Bargheers <hi rend="bold">Reinschrift</hi>.</p><p>Die <hi rend="bold">Urfassung</hi> ist nur zu <hi rend="bold">Nr. 6</hi> erhalten – aber in zwei Revisionsstufen (A1 und A1-2).</p><p>Komplizierter ist die Lage in der <hi rend="bold">Kopie Weidigs</hi>: Hier sind in der ursprünglichen Schicht die Lieder <hi rend="bold">Nr. 1 bis 3 und 6</hi> enthalten (Schicht K), die dann in dieser Kopie von Bargheer überarbeitet wurden (Revision K-2). Soweit diese Überklebungen Bargheers nicht komplett ablösbar waren, wurde die ursprüngliche Schicht Weidigs von den Hg. abgeschrieben und in Form eines Computer-Neusatzes in die Kopien eingefügt (dieser Neusatz ist mit der Papierfarbe von Weidigs Abschrift hinterlegt, damit deutlich wird, dass er Bestandteil der Grundschicht ist; dass diese Einfärbung jedoch leicht zu Mißverständnissen führt, wurde erst deutlich, als neue Nutzer Verständnisschwierigkeiten zeigten. Dennoch wurde diese Färbung in der vorliegenden Fassung noch beibehalten.) <hi rend="bold">Eingelegt</hi> in diese Handschrift Weidigs ist die <hi rend="bold">Erstniederschrift</hi> der erst später komponierten Lieder <hi rend="bold">Nr. 4 und 5</hi> in Bargheers Handschrift.</p><p>Auch <hi rend="bold">Bargheers Reinschrift</hi> existiert in mindestens zwei Revisionsstufen (A2 und A2-2), separat ist eine eigene, autographe <hi rend="bold">Violinstimme</hi> beigegeben (A3).</p></div><div><head>Zur Nutzung der speziellen Edirom-Funktionen</head><p>Wenn Sie in der linken unteren Leiste des Haupt-Programmfensters das rechte Symbol mit den beiden Pfeilen anwählen, öffnet sich der <hi rend="bold">Konkordanznavigator</hi>. In diesem können Sie anwählen, nach welcher Quelle die Takte gezählt werden sollen, die Sie nun vergleichen möchten, das Lied bestimmten und den entsprechenden Takt auswählen (über den Schiebregler – oder durch Vor- oder Rückblättern mit den Pfeiltasten neben dem "Anzeige"-Knopf). </p><p>Wählen Sie nun zunächst zwei (oder mehr) Quellen aus, die Sie vergleichen möchten, klicken Sie ggf. nochmals auf das Navigator-Symbol (falls dieser durch die Quellen zugedeckt wird) und dann auf <hi rend="bold">"Anzeigen"</hi>. Die Takte werden <hi rend="bold">automatisch</hi> in separaten Fenstern <hi rend="bold">nebeneinandergestellt</hi> und vorübergehend plastisch hervorgehoben. Wenn Sie mehr als zwei Quellen angewählt haben, ist die Anordnung schachbrettartig (weitere Anordnungsmöglichkeiten sind momentan noch deaktiviert). Sollte diese Anordnung nicht so hergestellt werden, klicken Sie bitte auf das "Kachelsymbol" ganz links in der unteren Leiste. [Achtung: Bei abweichender Taktzahl im ersten Stadium der Komposition ist die Konkordanz momentan noch nicht angepasst.]</p></div><div><head>Handhabung der Anmerkungen</head><p>Die Anmerkungen sind auf zweierlei Weise zugänglich:</p><p><hi rend="bold">1.</hi> In den Quellenfaksimiles (Urfassung, Kopie Weidig, Reinschrift) oder der Neuedition: Bitte wählen Sie im Einzelfenster unter <hi rend="bold">"Anmerkungen"</hi>
                    die Funktion "Anmerkungen anzeigen" an (ggf. mit weiteren Sortiermaßnahmen unter "Priorität" oder "Kategorie"). Die Prioritäten der Anmerkungen (1–3) werden durch eine farbliche Abstufung der Icons angezeigt (rot – orange – gelb). Wenn Sie mit dem Mauszeiger auf eines dieser Rechtecke zeigen, wird in einem <hi rend="bold">Vorschaufenster</hi> der Inhalt der Anmerkung angezeigt, so dass Sie einen ersten Eindruck der Art der Anmerkung erhalten. Wenn Sie auf dieses rechteckige Symbol klicken, öffnet sich ein eigenes <hi rend="bold">Anmerkungsfenster</hi>, das links den Amnmerkungstext und rechts die zugehörigen Faksimile-Ausschnitte enthält. Wenn der Text länger ist, können Sie ihn scrollen oder an der Trennlinie ziehen und die Textspalte breiter machen. Ein <hi rend="bold">Doppelklick</hi> auf die Faksimile-Ausschnitte öffnet diese in stärkerer Vergrößerung in dem Vorschaufenster. Nun können Sie mit den Pfeiltasten am Rande des Fensters diese Faksimile-Takte der Reihe nach in dieser größeren Form aufrufen. [Achtung: Diese Funktion ist momentan noch nicht eingeschaltet.]</p><p>Zur nächsten oder vorausgehenden Anmerkung kommen Sie mit den kleinen Pfeiltasten im unteren linken Teil dieses Fensters. Mit dem Symbol ganz unten links wechseln Sie zu einem tabellarischen Überblick über alle Anmerkungen und können dort wiederum gezielt einzelne Anmerkungen auswählen. Ein Klick auf das Symbol neben der rechten Pfeiltaste öffnet allzu zugehörigen Faksimileausschnitten in einzelnen Fenstern.</p><p>Sie sollten stets nicht benötigte Fenster durch Klick auf das <hi rend="bold">Schließe-Symbol</hi> in der rechten oberen Ecke der Fenster schließen – für die bessere Handhabung der "Fensterfülle" in der Edirom werden zur Zeit erst Konzepte entwickelt.</p><p><hi rend="bold">2.</hi> Unter dem Menüpunkt <hi rend="bold">"Kritischer Bericht"</hi> des Navigators (in der rechten oberen Ecke des Bildschirms) finden Sie einen Punkt <hi rend="bold">"Variantenverzeichnis"</hi>. Darüber gelangen Sie in die oben schon genannte taktweise Liste der Anmerkungen und können dort wiederum einzelne Anmerkungen durch Doppelklick anwählen.</p><p>Der gewöhnliche Weg im digitalen Medium führt sicherlich über die Faksimiles. Wenn Sie sich jedoch eine bestimmte Anmerkung merken möchten, ist dies über die Nummerierung innerhalb der Liste vermutlich einfacher.</p></div><div><head>Sonstiges</head><p>[Diese Hilfe wird bei Bedarf noch weiter ausgebaut. Momentan sind auf dieser Seite noch nicht alle Features der "Edirom online" verfügbar. Eine auf der Codierung des Notentextes beruhende Darstellung wird zu einem späteren Zeitpunkt integriert.]</p></div></body></text></TEI>