<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Zu Ludwig Pape (1809–1855)</title><editor>Kostadin Delinikolov</editor></titleStmt><publicationStmt><p>Publication information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-1015</p></encodingDesc><revisionDesc><change when="2012-12-17" who="JV">Daten neu strukturiert</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head type="main">Zur Biographie von Ludwig Pape (1809–1855)</head><p>Ludwig Pape (geb. 14. Mai 1809 in Lübeck, gest. 9. Januar 1855 in Bremen) war hauptsächlich als Komponist und Violinist bekannt. Er studierte bei dem Lübecker Organisten M. A. Bauck und wurde zunächst als Violoncellist in der Theaterkapelle des Königstädtischen Theaters zu Berlin beschäftigt. Später folgten seine Ausbildung als Violinist und Anstellungen in Hannover und Frankfurt am Main. Pape ist auch als Solist aufgetreten, sein Spiel wurde als „äußerst fertig und geschmackvoll“ bezeichnet. Im Jahr 1833 ging er sogar auf Kunstreisen. Zur selben Zeit nahm er in Lübeck die Stellung eines ersten Violinisten an. 1845 wurde er zum Hofkomponisten in Oldenburg ernannt und einige Jahre später siedelte er nach Bremen über, wo er auch starb. Nach dem Urteil von Rezensenten scheint Pape zwischen 1835 und 1847 als Komponist geschätzt gewesen zu sein. Später wurden die Kritiken eher abweisend bis er schließlich in die zweite Hälfte des 19. Jh. als vergessen galt: „Die neue Zeit scheint ihn ganz fallen gelassen zu haben, denn sein Name verschwindet von da ab aus den Zeitschriften.“ (Eitner) <lb/></p><p>Quelle: Eitner, Robert: „Pape, Ludwig“, in: Allgemeine Deutsche Biographie 25 (1887), S. 139-140.<lb/></p><p>Von Ludwig Pape stammt die Komposition des Liedes auf den Text von Emanuel Geibel "Im Wald, im Wald, im Sonnenschein", die in Ferdinand Röses Märchen <hi rend="italic">Das Sonnenkind</hi> abgedruckt ist.</p></div><div rend="center"><head>Übertragung des Liedes "Im Wald, im Wald, im Sonnenschein" in der Vertonung von Ludwig Pape in dem Märchen <hi rend="italic">Das Sonnenkind</hi></head><figure><graphic url="images/Pape_Im_Wald.jpg" height="750px"/><figDesc>Übertragung des Liedes "Im Wald, im Wald, im Sonnenschein" in der Vertonung von Ludwig Pape</figDesc></figure></div></body></text></TEI>