<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsi="tei_all.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Das Sonnenkind</title><author>Röse, Ferdinand</author><editor xml:id="AF">Andreas Fukerider</editor><editor xml:id="AS">Agnes Seipelt</editor><editor xml:id="JI">Joachim Iffland</editor><editor xml:id="JV">Joachim Veit</editor><editor xml:id="KD">Kostadin Delinikolov</editor><editor xml:id="RM">Ran Mo</editor><editor xml:id="SR">Stefanie Rauch</editor></titleStmt><publicationStmt><p>Textedition des Bargheer-Seminars: Kostadin Delinikolov, Andreas Fukerider, Joachim Iffland, Ran Mo, Stefanie Rauch, Agnes Seipelt, Joachim Veit</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title>Der deutsche Pilger durch die Welt: ein lustiger u. lehrreicher Volkskalender für alle</title><editor>Hrsg. von einer Gesellschaft von Gelehrten u. Schriftstellern</editor><pubPlace>Stuttgart</pubPlace><publisher>Halberger</publisher><date>1845</date><!-- Exemplar der LLB nachweisen. --></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><p>Interne Text-Nr.: text-03</p><editorialDecl><p>Die vorliegende Edition wird nach Abschluss unter der Lizenz "cc-by-nc-sa" veröffentlicht.</p><correction><p>Eindeutige Satzfehler wurden im Text korrigiert, die originale Form ist in <code>note</code>-Elementen vom Typ "editorial" vermerkt.</p></correction><quotation><p>Im Erstdruck sind Anführungszeichen zur Kennzeichnung von wörtlicher Rede so unregelmäßig gesetzt (oft nur zu Beginn), dass an vielen Stellen das Ende der wörtlichen Rede nur mit Mühe zu erkennen ist. Häufig ist ein Gedankenstrich 
             Anzeichen für den Sprecherwechsel. Die Herausgeber haben sich daher entschlossen, die wörtliche Rede durch das Element <code>q</code> kenntlich zu machen und die Zeichen abweichend von der Vorlage zu setzen (d.h. in vielen Fällen zu ergänzen). Dabei wurden die Satzzeichen,
          die zur Satzkonstruktion gehören, im Original aber noch innerhalb der wörtlichen Rede gesetzt sind, ebenfalls außerhalb des <code>q</code> gesetzt.</p><p>Soweit während der wörtlichen Rede im Original neue Absätze gesetzt sind, wurden diese lediglich durch <code>lb type="inquote"</code> gekennzeichnet, um das Problem überlappender Hierarchien zu umgehen.</p><p>Die beiden Binnenerzählungen, die eigentlich doppelte Anführungszeichen erfordern, wurden wegen der Probleme mit überlappenden Hierarchien durch <code>milestone</code>-Elemente gekennzeichnet.</p></quotation><interpretation><p>Erläuternde Anmerkungen finden sich in <code>note</code>-Elementen vom Typ "commentary".</p></interpretation></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2013-01-11" who="JV">Bilder verlinkt und die meisten Korrekturrückfragen geklärt</change><change when="2013-01-08" who="JV">Lieder verlinkt</change><change when="2013-01-08" who="SR">Weitere Kommentierungen eingefügt; Kontrolle</change><change when="2012-12-04" who="JV">Teile der Metadaten ergänzt; notes kontrolliert und teilweise ergänzt; vorläufige Teilkommentierung</change><change when="2012-11-30" who="JV">Für die Veröffentlichung nochmal komplett korrekturgelesen (Blindkorrektur mit Rückgriff auf Vorlage); einige notes zum Ausfüllen zugefügt; fehlend noch: Übernahme der Bilder</change><change when="2011-08-30" who="JV">eininge weitere Bilder zur Probe verlinkt</change><change when="2011-07-28" who="RM">Bilder verlinkt mit dem TextGrid Text-Bild-Link-Editor</change><change when="2011-07-23" who="JV">Zusammengestellt, wer was gemacht hat: Kapitel 1 bis S. 62, 2. Spalte, "Bartkratzer": RM; Korrektur: AS / AS: bis "So ist es" (S. 62, 2. Spalte, 3. Absatz) bis zum Lied "Im Wald"; Korrektur: JI /
              Huang: S. 66, 2. Spalte bis S. 71, 3. Absatz; ergänzt und korrigiert von JI; / S. 71, 4. Absatz bis S. 76, 1. Absatz: AF; Korrektur: JV / S. 76, 2. Absatz bis S. 79 2. Absatz: KD, Ergänzung und Korrektur: AF; 
              S. 79 Kapitel V bis Ende S. 83: JI; Korrektur: JV? / S. 84 bis Ende: SR, JV; Korrektur: RM</change><change when="2011-07-22" who="JV">Gesamtdatei erstellt (die älteren Anmerkungen hier beziehen sich auf den von RM eingerichtete Teil) - jetzt noch letztes Kapitel zu kontrollieren und die komplizierteren Binnenzitate in den ersten Kapiteln zu überprüfen</change><change when="2011-07-03" who="JV">Korrekturlesung komplett; quotes hier ok; div-Zuordnung des 1. Traumzettels muss noch geklärt werden</change><change when="2011-06-29" who="JV">zusätzliche Anführungszeichen beseitigt; Zeichensetzung muss hier noch angeglichen werden - außerdem sollte unbedingt noch einmal Korrektur gelesen werden - wer?</change><change when="2011-05-27" who="AS">Korrekturgelesen</change><change when="2011-05-12" who="RM">einige Fehler korrigiert</change><change when="2011-04-29" who="RM">Text erstmals eingerichtet</change><change when="2011-04-21" who="JV">Erstes Anlegen der Datei; Verteilen des Textes zur Eingabe im TextGrid Lab</change></revisionDesc></teiHeader><text><front/><body><div type="title"><head type="main">Das Sonnenkind. Ein Märchen von Ferdinand Röse</head><head><hi rend="spaced_out">Das Sonnenkind.</hi><lb/>
               &#160;Ein Märchen <lb/>
                    &#160;von F. Röse.</head></div><div type="Motto"><lg><l>Ein weiser Mann wird einst vielleicht</l><l>Viel Weisheit hier ergründen;</l><l>Ein Abgeschmackter nennt es seicht,</l><l>Ein Thor wird Thorheit finden</l><l>Und ist in Wahrheit doch – nur eben</l><l>Ein buntes Mährchen, wie das Leben.</l></lg></div><div><ab type="absatzlinie"/></div><div n="1" type="chapter"><head>Erstes Kapitel.</head><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-57.jpg" height="380px"/></figure><persName xml:id="a1">Hans Fideldum</persName>, der lustige Musikant, ging durch ein Seitenthal<note type="editorial" resp="JV">Satzfehler: Steitenthal</note> des Böhmerwaldes rüstig vorwärts. 
       Aber es war heute nicht mit ihm, wie sonst. Keiner seiner vielen Freunde in allen deutschen Landen hätte es für möglich gehalten, 
       <persName>Hans Fideldum</persName> könnte an solch einem herrlichen Sommerabende kein Auge haben für <cb/>den grünen Waldesdom um ihn her, 
       kein Ohr für den murmelnden Gießbach zur Seite! Seine beste Freundin, die Geige auf seinem Rücken, war auch ganz ungeduldig, 
       und erklang bei jedem Schritte, den er vorwärts that, wie im Zorne, daß er stumm sein konnte und sogar sein Abendlied vergessen,
        jetzt, als es drunten im Thale so heimlich dämmerig wurde und die Vögel nur noch ganz leis und andächtig pfiffen und die Gipfel 
        der Tannenhügel zu beiden Seiten im Abendroth strahlten. Aber <persName>Hans Fideldum</persName> war nun heut einmal gegen seine
         Gewohnheit nachdenklich und achtete weder auf die Abendfeier der Natur rings umher, noch auf das Tönen seiner Geige, wie er 
         in raschen, festen Sprüngen den steinigten  Waldpfad hinablief. ’Swar ihm aber auch zu kurios ergangen. Gestern Abend, als er mit
          Dunkelwerden das Waldgebirge betreten hatte, um in einem nahen Dorfe auf der Kirchweih zu spielen, war ihm zum
        ersten Male sein fröhliches Geschäft verleidet gewesen, wie so mitunter dem Menschen alberne Gedanken kommen
        und er sich selbst ein Leid macht, weil er keins hat. Denn wie oft war <persName>Hans Fideldum</persName> schon im strengsten Winter
        lustig denselben Weg gegangen und wenn es gestern auch geregnet und gestürmt hatte, so war’s doch nicht kalt
        gewesen und wenn der steile, steinigte Pfad ihm auch viel Beschwer gemacht hatte, so war’s doch ein Spaß
        gegen Winters, wenn er über Schnee und Glatteis da hatte hinaufklettern müssen. Und wie oft war ihm früher
        nicht drunten im Dorfe der dicke, reiche Müller mit dem Vollmondsgesichte und der grauen Tuchjacke mit
        silbernen Knöpfen in seinem bequemen Korbwagen vorbeigefahren, und er hatte den Schmerbauch sonst
        stets zum Besten gehabt, aber gestern mußte er gleich denken: <q><hi rend="spaced_out">Ach wie glücklich ist der Mann!</hi></q> 
        Da war’s ihm denn ganz <pb n="58"/>recht gewesen, als auf einmal ein kleiner, hagerer Kerl aus dem Gebüsch
        herausgesprungen war und ihn invitirt hatte, mit seiner Geige auf ein Schloß oben im Walde, statt
        auf die Kirchweih, zu gehen: <q>Es säßen dort sechzig alte Jungfern, hatte der Fremde gesagt, in
        tiefer Betrübniß; denen solle er was vorgeigen, damit sie nicht in ihrer übergroßen Verzweiflung
        so weit gingen, wie sie’s vorhätten und sich für immer das Kaffeertrinken und Tabakschnupfen abgewöhnten.</q> 
        Der spindeldürre Kerl mit dem gelben, grinsenden Gesichte und dem schwarzen Leibrocke hatte zwar ausgesehen,
        wie der leibhaftige Satan aussehen müßte, wenn’s dem mal einfiele, sich als Landschulmeister zu verkleiden, und selbst der große 
        Sack mit Geld, welchen er dem Musikanten geben wollte, hatte auch nicht viel verführerisches für unsern <persName>Hans Sorgenlos</persName> – 
        aber er brauchte dann ja nicht auf die Kirchweihe zu gehen und den Müller mit den silbernen Knöpfen und 
        die Bursche zu sehn, wenn sie mit den hübschen Mädchen tanzten, während er ihnen dazu aufspielen mußte. 
        <q>Daß Dich das Donnerw–</q>, rief er: <q>Schwarzer, ich geh’ mit!</q></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-58a.jpg" height="200px"/></figure>Obgleich er sonst die Umgegend kannte, wie seine Tasche, und gewiß wußte, daß kein Schloß in der Nähe lag, so waren
		sie doch unbegreiflich schnell in ein großes, altes, im Jagdstyl gebautes Haus gekommen, wo im Prunksaal richtig sechzig 
		    alte Jungfern, mit ihren Schnupftabaksdosen in den Händen, um eine ungeheure Kaffekanne saßen, aber weder
		     trinken noch schnupfen mochten. Der Schwarze hatte ihm nun erzählt<choice><orig>;</orig><!-- (SR) Müsste das ; nicht besser versteckt werden=? Im Moment ist es neben dem : im Text sichtbar. --><corr>:</corr></choice> Das Schloß heiße Grümpelstein, die sechzig alten Jungfern seien Schwestern
		und hätten deßhalb alle dasselbe, unbegreiflich häßliche Gesicht. <anchor xml:id="a4_start"/>Wenn es ihm gelänge so viel  
		Lebensmuth wieder in den alten Schachteln zu erwecken, daß ihnen der Kaffe und der Tabak wieder schmecke, da könnte er sich die schönste <cb/>aussuchen
		und heirathen; sie hätten schrecklich viel Geld, als Mitgift.<anchor xml:id="a4_end"/> – Da war auf einmal wieder <persName>Hans Fideldums</persName> 
		Lebensmuth erwacht und auf den Tisch springend hatte er nach dem Schlußchor aus dem Freischützen gespielt: </p><lg><l>Um für sechzig alte Jungfern</l><l>Geb’ ich keine Pfeif Tabak,</l><l>Denn die Jungen sind mir lieber,</l><l>Denn die sind nach meinem Geschmack!</l></lg><note type="commentary" resp="JV">Der Hinweis führt in die Irre; allenfalls passen die Verse auf den "Jungfernkranz".</note><p>Vergebens hatte ihm dann der Schwarze vorgestellt, wenn denn auch nicht aus Neigung für das schöne Geschlecht, so sollte er doch aus 
		Patriotismus die Kur versuchen, denn was würde der Zollverein für Schaden leiden, wenn die alten Jungfern das Kaffetrinken und Schnupfen 
		aufgäben!<note type="commentary" resp="JV">Der "Deutsche Zollverein" war am 1. Januar 1834 in Kraft getreten; ihm traten im Laufe der Zeit 
		immer mehr Staaten des Deutschen Bundes bei. Damit sollte der Warenverkehr innerhalb des Staatsgebiets deutlich erleichtert werden, indem 
		die einzelstaatlichen Zollsysteme entfielen. Bestimmend in diesem Verein blieb jedoch im Wesentlichen Preußen.</note> 
                    <!-- (SR) Der Kommentar erscheint im Text im Moment in [ ] - richtig so? --> Er hatte sie aber mit seinen Liedern nur immer ärger verhöhnt, bis endlich alle sechzig über ihn hergefallen waren und ihm gewiß 
		die Augen ausgekrazt hätten, wenn ihn nicht der Schwarze im Sturm entführt und mitten im Walde niedergeworfen hätte, daß ihm noch jetzt
		alle Rippen schmerzten. – –</p><p>Ueber dieses Erlebniß und auch darüber nachdenkend, was wohl der Grund seines gestrigen Trübsinns gewesen sei, lief <persName>Hans Fideldum</persName>
		seinen Weg. Jetzt fiel’s ihm ein, was der Grund seines Trübsinns gewesen sein mußte: Er hatte gestern Eines der neumodischen 
		Weltverbesserungslieder gelesen, aus dem Buche das ihm der fahrende Student geschenkt, und davon hatte er den Katzenjammer und den
		Teufel im Leibe gekriegt, daß er beinah eine von den reichen, alten Jungfern auf Grümpelstein geheirathet hätte. 
		Schnell öffnete er seinen Notenkasten und warf das Buch weit in’s Gebüsch, <anchor xml:id="a7_start"/>da sah er unfern von sich unter einem Baume 
		einen kleinen Mann liegen in sogenannter, altfränkischer Tracht: Rothen Sammtrock, violette Kniehosen, weiße Strümpfe 
		und Weste.<anchor xml:id="a7_end"/><note type="commentary" resp="JV">Die altfränkische Tracht galt als Bekenntnis zur nationalen Befreiungsbewegung.</note> 
                    <!-- (SR) Der Kommentar erscheint im Text im Moment in [ ] - richtig so? --> Auf dem Kopfe, welcher tiefer lag, als die Füße, hatte der kleine Mann aber einen dicken Turban, in dem 
		tickerte und pickerte es, als ob hundert Taschenuhren darin wären.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-58b.jpg" height="180px"/></figure><q>Ist das auch eine Manier zu schlafen</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>da steigt ja das Blut zu Kopf, 
		daß Einen der Schlag rühren kann; das Männle ist gewiß betrunken.</q> Nun rüttelte er den kleinen unaufhörlich, bis dieser aus sei<pb n="59"/>nem tiefen
		Schlafe erwachte. <q>Ich bin nicht betrunken, Du täppiger Kerl</q>, schalt der Fremde. <q>Hast Du unwissender Mensch denn noch
		in keinem <hi rend="antiqua">Orbis pictus</hi>,<note type="commentary" resp="JV">Johann Amos Comenius publizierte 1658 in Nürnberg seinen <hi rend="italic">Orbis sensualium pictus</hi>, 
		    eine Weltbeschreibung, die durch 150 Holzschnitte illustriert wurde.</note> oder sonstigem Universal-Lexikon von dem Traumtyp gelesen, so man sich an den
		Kopf legt, und welches dann jeden wachen Traum und träumerischen Wachgedanken fein säuberlich aufschreibt?
		Da seht, in dem Turban steckt das Ding; beschaut’s Euch. Ihr findet daneben eine Tasche mit getypten Träumen,
		darin leset so lange, bis ich hiermit fertig bin. Ich muß nothwendig erst sehen, was für ein Capriccio ich
		heut Morgen geträumt habe.</q></p><p><persName>Hans Fideldum</persName> ließ sich das nicht zweimal sagen und machte sich an den Turban. Das Rädergewirr, aus dem er doch 
		nicht klug wurde, langweilte ihn bald, wie ihm andrerseits ein höchst penetranter, aromatischer Geruch des Aparates <!-- sic!< -->
		unangenehm wurde. Er legte daher den Turban bei Seite, und las das erste Papier, welches ihm bei Durchsuchung 
		der Falten in die Hände fiel, es lautete, wie folgt: </p><div type="Traumzettel"><head>Erster Traumzettel.</head><p>Mir träumte, ich ginge mit einem Freunde vor dem Potsdamer Thore in Berlin
                  spaziren und wir sprachen eben über die orientalische Frage,<note type="commentary" resp="JV">Im 19. Jahrhundert die Diskussion über den 
                  Fortbestand des Osmanischen Reiches. 1839 hatte der ägyptische Vizekönig im Krieg mit dem Osmanischen Reich einen Sieg errungen, der 
                  in den folgenden beiden jahren zur "Orientkrise" führte; vgl. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Orientalische_Frage">Wikipedia</ref>.</note> 
                  <!-- (SR) Der Kommentar erscheint im Text im Moment in [ ] - richtig so? --> da kam ein neuer
                  Wagenzug auf der Eisenbahn an. Wir eilten nach dem Thore, weil wir einen Freund von
                  <placeName><settlement>Potsdam</settlement></placeName> erwarteten. Statt seiner <anchor xml:id="a3_start"/>stiegen aber vier römische Senatoren 
                        aus dem Wagen<figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-59.jpg" height="150px"/></figure><anchor xml:id="a3_end"/>, ließen sich auf die Knie nieder und sagten mir,
                  ich sei der römische Imperator, Fabius Maximinus Käsus, welcher im Jahre 424 v.
                  Chr. zur Regierung gekommen wäre und bis 412 gelebt hätte. <note type="commentary" resp="#SR">Im Jahr 424 v. Chr. regierten die Militärtribunen
                  Appius Claudius Crassus, Lucius Sergius Fidenas II, Spurius Nautius Rutilus und Sextus Iulius Iullus; vgl. 
                  <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_römischen_Konsuln#5._Jahrhundert_v._Chr.">Wikipedia</ref>.</note> Ich bedankte mich
                  höflichst, daß ihre Wahl auf mich gefallen sei, müsse mich aber doch noch
                  besinnen, ob ich sie annehmen könne, denn ich hätte mich zu einer
                  Registratorstelle gemeldet. Nun zog ich meinen Freund bei Seite und sagte ihm
                  leise: ich hätte einige Angst vor den Prätorianern; wir wollten schnell nach Hause gehn und erst in Kohlrausch Tabellen
                  <note type="commentary" resp="JV">Heinrich Friedrich Theodor Kohlrausch (1780-1867), <hi rend="italic">Chronologischer Abriss der 
                  Weltgeschichte, mit zwei synchronistischen Tabellen der alten Geschichte und der neuern Staatengeschichte</hi>, erschienen in zahllosen Auflagen.</note>
                  <!-- (SR) Der Kommentar erscheint im Text im Moment in [ ] - richtig so? --> 
                  nachsehen, ob ich wirklich so lange regiert hätte –  daß mich doch der
               Esel von Schuster mit seinem Mahnbriefe wecken muß! wenn er mich nicht träumen<cb/> läßt,
               kann ich keine Capriccios typisiren für die Leipziger Buchhändler und dann kriegt er
               nie sein Geld. S' wird so schlecht genug bezahlt. –</p></div><closer>Hier brach der Zettel ab, der zweite, den <persName>Hans Fideldum</persName>
               hervorzog, war aber nicht getypt, sondern geschrieben. Er lautete, wie im nächsten
               Kapitel zu lesen.</closer></div><div n="2" type="chapter"><head>Zweites Kapitel</head><div type="Traumzettel"><head rend="subtitle">Wahrhafte Geschichte des Tischlergesellen <persName>Jakob Vielanz</persName>, genannt
                  <persName>Retla Aipok</persName>.</head><p>Ich bin geboren zu <placeName><settlement>Elend</settlement></placeName> am Harz; meine Eltern waren Bauersleute und in den schönen
               Tagen meiner Jugend hütete ich die Schweine. Darnach gab man mich zum Meister
                  <persName>Tannhäuser</persName> nach <placeName><settlement>Schierke</settlement></placeName> in die Tischlerlehre. Mein Meister
               war sehr mit mir zufrieden und suchte mich, als ich Geselle geworden war, auf alle
               Weise bei sich zu behalten; wie er denn überhaupt, trotz seiner großen Kundschaft in
               allen Hauptstädten Europas, doch nie gern fremde Gesellen zuließ. Das kam, weil er
                  <q><hi rend="spaced_out">sein Geheimniß</hi></q> nicht unter die Leute bringen wollte,
               welches darin bestand, daß er stets lange vorher wußte, was mit den Mobilien Mode
               werden würde. Die Leute sagten nun zwar, er hole sich die Zeichnungen in der Mainacht
               vom Blocksberge; da er aber sonst ein gutherziger, frommer Mann war, so ließ ich mich
               das nicht anfechten. Wer den Meister nur einmal im Leben gesehen hatte, der konnte
               nicht glauben, daß hier am Seelenheile etwas zu befahren sei. Ich arbeitete daher
               fleißig fort und hatte im Stillen so mein Plänchen, später des Meisters einträgliches
               Geschäft anzutreten. <hi rend="spaced_out">Meister <persName>Tannhäuser</persName></hi> 
               begünstigte mich auch auf alle Weise.</p><p><q>Wenn es an der Zeit ist</q>, sagte der Meister mehrmal, <q>dann werde ich Dich
                  einweihen in mein Geheimniß.</q></p><p>Da begab sich's nun um Frühlingsanfang, wo der Meister immer etwas wunderlich zu sein
               pflegte, daß er mir eines Morgens sagte, ich solle eine Wiege machen vom besten
               Jakarandaholz, und mit Citronenholz auslegen, fünf Fuß sechs Zoll lang; zur ersten
               Vollmondnacht müsse sie fertig sein. <q><hi rend="spaced_out">Er habe einen 
               Traum gehabt.</hi></q> Ich war dergleichen längst schon an ihm gewohnt,
               wunderte mich zwar etwas, daß es jetzt für die großen Leute Mode werden sollte, in
               Wiegen zu schlafen<note type="editorial">Setzerfehler: schlagen</note> <!-- (SR) Der Kommentar erscheint im Text im Moment in [ ] - richtig so? --> , arbeitete aber rüstig fort, so daß sie zur rechten Zeit fertig
               wurde. Der Meister beschaute sie, war zufrieden, und spannte nun einen grünseidenen
               Schirm über <pb n="60"/>die ganze Wiege, so daß man nichts von den feinen Betten, die er
               hineingelegt hatte, sehen konnte. 'Ne Prinzessin hätt' drin schlafen mögen! Dann
               setzte er die Wiege an einen Ort, wo die Sonne den ganzen Tag schien, und Nachts
               unterließ er nie, sie in den Mondschein zu stellen. Mir gebot er aber, mit einem eben
               so ernsten, ja besorgten Gesichte, als er sonst diese ganze Zeit fröhlich drein
               geschaut hatte: <q>Ich solle ja nicht in die Wiege gucken; in der letzten
                  Vollmondnacht werde er das Ding aus dem Hause schaffen.</q> –</p><p>Ich würde nun auch weiter gar nicht darauf geachtet haben, wenn sich nicht einige
               Tage nachher folgendes begeben hätte. Als ich mich nämlich, – denn es war anderen
               Tages ein Festtag, – nach beendigter Arbeit noch in der Dämmerung allein mit Ordnen
               und Aufräumen der Werkstätte beschäftigte: Da fiel der Mondschein auf ein Altarbild,
               für welches wir einen Schrein zu machen hatten, so hell und gaukelnd, daß mir's war,
               als seien die Heiligen lebendig, und nickten und winkten mir zu. Ich konnte mich
               dessen nicht erwehren; ich mußte daran, den Schrein fertig zu machen, und über alle
               Ewartung schön formten sich heut unter dem Stemmeisen die Blumen und Blätter. Rasch
               förderte sich das Werk. Mir pochte das Herz vor Freude.</p><p><hi rend="spaced_out">Da begann auf einmal nach dem Takte des Hobelstrichs die Wiege
                  zu schaukeln, eine schöne, und milde Mädchenstimme tönte aus derselben; sie
                  sang:</hi></p><lg><l>Wenn Sonn' und Mond zusammen scheint,</l><l>Das giebt ein Wunderleben,</l><l>Das weinend lacht, und lachend weint</l><l>Im süßen Schwanken und Beben:</l><l>Die Sonn' giebt hohe, stolze Lust,</l><l>Der Mond giebt lichtes Sehnen;</l><l>Da muß in Liebesqual die Brust,</l><l>In Liebesfreud' sich dehnen.</l></lg><lg rend="double-tab"><l>O, sei nicht bang' und trübe,</l><l>Du Guter, komm geschwind,</l><l>Dich ruft die Liebe, die Liebe,</l><l>Dich rufet <hi rend="spaced_out">das Sonnenkind</hi>.</l></lg><lg><l>Es weckt das Licht die Blumen all',</l><l>Es weckt im Walde die Quellen,</l><l>Es ruft die Vögel, daß mit Schall</l><l>Sie freudig sich gesellen.</l><l>Wo es nur schweift, da giebt's zumal</l><l>Ein Klingen, Blühn und Schauern,</l><l>Und ich, gezeugt aus seinem Strahl,</l><l>Sollt' einsam ewig trauern? –</l></lg><lg rend="double-tab"><l>O, steh' nicht bang und trübe,</l><l>Du Guter, komm' geschwind,</l><l>Dich rufet die Liebe, die Liebe,</l><l>Dich rufet <hi rend="spaced_out">das Sonnenkind</hi>.</l></lg><cb/><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-61.jpg" height="300px"/></figure>Fast unwiderstehlich zog mich's nach der Wiege hin, doch, eingedenk der Warnung des
               Meisters, arbeitete ich leise und eifrig fort, meiner Herr zu bleiben, und die
               Bretter fügten sich, wie von selbst, so daß, als das Lied beendet war, der Altar
               fertig vor mir stand. Da konnt ich's aber auch nicht mehr aushalten, sondern eilte
               zur Wiege und schob leise den grünen Vorhang zur Seite. Vom Mondlicht, wie von einer
               Glorie, umwoben, bog sich mir lächelnd das Antlitz einer engelschönen Jungfrau
               entgegen, und als sie nun mit der feinen, weißen Hand die
               langen, goldenen Locken zurückwarf und mir in die Seele schaute mit ihren tiefblauen
               Augen, da fiel ich, durchbebt von einem unbeschreiblichen Gefühle, neben der Wiege
               auf die Knie nieder. Ihre Hand hielt ich aber zwischen der
               meinigen und  sie erhob sich und zog mich zu sich empor und in einem langen Kusse
               vergingen mir die Sinne. – Als ich wieder etwas von mir wußte, hielten wir uns
               umschlungen und redeten allerlei, wie's verliebte Leut' zu reden pflegen, und jetzt
               erst sah ich, daß meine Braut, <hi rend="spaced_out">das Sonnenkind</hi>, ein blaues,
               mit goldenen Sternen besätes Kleid trug und daß hinter uns vor dem Altare der alte
               Meister stand. Er hatte das schwarze Käppchen von seinem schneeweißen Haar abgenommen
               und war angethan, wie ein Geistlicher. Mit freundlicher Miene sagte er: <q>Ich
                  wußte es vorher; wer einmal einem <hi rend="spaced_out">Sonnenkinde</hi> tief in's
                  treue Auge schaut, der ist der Ihre im Leben und Tod. So sorgsam ich gewesen bin,
                  es Deinet- und des Sonnenkindes wegen abzuwenden, – denn es ist eine schwere,
                  gefährliche Prüfung für einen Menschen, sich einem Sonnenkinde zu verbinden – so
                  haben höhere Mächte es doch so gefügt. Das sehe ich auch an dem so wunderbar
                  schnell und schön vollendeten Altare, welcher von mir für des <hi rend="spaced_out">Sonnenkinds</hi> Vermählung mit <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName></hi> bestimmt war<note type="editorial">Satzfehler: wur</note>. Ich bin nämlich der <persName>Kaplan vom <hi rend="spaced_out">Grümpelstein</hi></persName> und kraft meines Amtes segne ich Euren
                  Bund!</q> – Nach einer kleinen Weile fuhr er fort: <q>Hört jetzt, was Euer Schicksal sein wird! Nur kurze Zeit
                  dürft Ihr beisammen sein, denn bald kommt <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName>, der
                     Geist der Dunkelheit</hi>, dem Du, Mädchen bestimmt warest, nach meiner
                  Vorsorge. Mit ihm vermählt, würdest Du ein langes, bequemes, gefahrloses Leben
                  geführt haben. Jetzt muß ich Dich vor seinem Zorne retten. Dir
                     <persName>Jakob</persName> ist deßhalb auch nur siebenmal sieben Minuten
                  vorgönnt, noch hier zu weilen; je mehr Du den Bann lösest, je näher kommt Dir das Sonnenkind auf Erden. Auch ich muß 
                  wieder in die Welt. Meinen Sohn <persName>Hans</persName> wird wohl ein alter treuer Freund von mir zu sich
                  nehmen. Zusammen kommen wir alle nur wieder, wenn Du, <hi rend="spaced_out"><persName>Jakob,</persName></hi> die beiden wichtigsten Dinge zum Heil der
                  Menschheit auffindest und <pb n="61"/><hi rend="spaced_out">siebenmal sieben Monate durch die Welt wanderst,
                     ohne deinem Sonnenkinde in Gedanken, Worten und Werken untreu zu
                  werden!</hi><lb type="inquote"/>
                  Die Dinge, welche <persName>Jakob</persName> auffinden soll, sind <hi rend="spaced_out">das
                     Traumtyp</hi> und die <hi rend="spaced_out">Niesmaschine</hi>. <anchor xml:id="a8_start"/>Wenn ein Mensch beide besitzt und die Sonne
                  küßt, so kann er die Welt glücklich machen.<anchor xml:id="a8_end"/> Vielleicht daß auch dein Feind <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName></hi> gerade durch seine blinde Verfolgung das Ziel
                  herbeiführen hilft, wo uns alle das höchste Glück erwartet. Denn die Finsterniß
                  muß dienen dem Lichte, welches sie haßt, damit beide vereint der Menschen Tagewerk
                  ordnen.</q> –</p><p><q>Was habt Ihr da! das hab' ich Euch nicht erlaubt zu lesen!</q> schrie
               der Rothrock und riß <persName>Hans Fideldum</persName> das Blatt aus der Hand.
                  <q>Das ist nicht typisirt!</q></p><p><q>So seid Ihr wohl selbst <persName><hi rend="spaced_out">Jakob Vielanz</hi></persName>, der Tischler, oder vielmehr <hi rend="antiqua">Dr.</hi><persName>Retla Aipok</persName>!</q> rief <persName>Hans
                            Fideldum</persName>, welcher ärgerlich war, nicht das Ende der
                        Geschichte erfahren zu haben.</p><p><q>Ja, das bin ich, das bin ich!</q> antwortete der Alte, außer sich vor
               Zorn: <q>Aber Du sollst Dich nicht umsonst in meine Geheimnisse eingedrängt haben!</q> und
               obgleich nun <persName>Hans Fideldum</persName> sich damit vertheidigte, daß jener
               ihm ja selbst den Turban gegeben hätte, so wäre er doch wohl vom alten <persName><hi rend="spaced_out">Aipok</hi></persName> schlimm tractirt worden, wenn nicht
                     <persName><hi rend="spaced_out">Hans Fideldum</hi></persName> mit <cb/>gewohnter
               Ruhe und Stärke den alten Zwerg, wie ein Kind am Hosenbund hoch in die Luft gehoben
               hätte, daß er nur machtlos zappeln konnte.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-61b.jpg" height="180px"/></figure><q>Männle!</q> rief <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>wenn wir näher mit einander bekannt werden 
            sollen, mußt Du Dir ein ruhigeres Geblüt angewöhnen. Wenn Du auch selbst nur wüßtest, wie spaßig
               es ist, wenn so ein Knirps, wie Du, sich so arg gebärdet! Aber's bleibt wahr: Kleine
               Töpfe schäumen leicht über. Also willst Du Ruh geben, Du Grasmücke!</q> und nun schimpfte
               er ihn aus, <anchor xml:id="a6_start"/>daß kein Hund einen Knochen von ihm angenommen hätte.<anchor xml:id="a6_end"/></p><pb n="62"/><p><q>Ach lieber Herr Musikant</q>, sagte <persName>Aipok</persName> kleinlaut, <q>setzt
                  mich nur wieder auf die Erde; Ihr verreißt mir sonst noch meine schönen,
                  manchesternen Hosen und den rothen Rock, mit denen ich immer so viel Glück beim
                  schönen Geschlechte gemacht habe.</q></p><p><q>Hört, <rs type="person">Doktor Hobelstrich</rs></q>, rief <persName>Hans</persName> lachend und setzte den Alten 
            auf den Boden, <q>kauft Euch doch nächstens einen Spiegel.</q></p><p><q>Lieber Herr Musikant!</q> antwortete der Tischler, <q>ich weiß, daß ich
                            ein wüstes Zwerglein bin; dazu hat mich <persName>Krepander</persName>
                            der Geist der Dunkelheit gemacht, weil er mir einmal durch die alten
                            Jungfern Mondabfall in einem Spinatpudding hatte beibringen lassen. Aber
                            weil er dadurch, wie er bald einsah, nur förderte, daß ich dem
                            Sonnenkinde nicht untreu würde, so behext er jetzt alle leichtgläubigen
                            Mädel, daß sie mir nachstellen, indem er ihnen einbildet, ich wäre ein
                            reicher Lord, der im Incognito eines Tischlergesellen reist. Ach, und er
                            wendet dazu so viel schlaue Verkleidungen an, und die Mädchen sind heut
                            so leichtgläubig. Die heilige, echte Liebe ist von der Erde verschwunden
                            und denken die Mädchen nur an einen reichen Mann, der ihnen brav Putz
                            und Wohlleben schaffen kann.</q>– –</p><p><q>Na, 's giebt auch noch wackere Mädchen</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>, 
            <q>die in Liebessachen nicht sich selbst und andere belügen. Aber Du mußt mir Deine Geschichte weiter 
            erzählen</q> und nun berichtete er dem Tischler, was er diese Nacht auf Schloß Grümpelstein erlebt
               hatte.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-62.jpg" height="150px"/></figure><q>Ja, ja, die alten Hexen!</q> schrie <persName>Aipok</persName> schon wieder in
                  Wuth, <q>weißt Du, worüber die alten Jungfern so traurig sind? Weil ich ihnen davon
                  gelaufen bin und sie jetzt Niemand mehr haben, den sie durch Verziehung zu Grunde
                  richten können, geistig und körperlich. Die alten Hexen haben mich eben durch ihre
                  Affenliebe so alt und häßlich gemacht, als mich <persName>Krepander</persName> zu
                  ihnen brachte. Denn als ich ihre garstigen Liebkosungen nicht erwiedern wollte,
                  <anchor xml:id="a9_start"/>ließen sie sich vom <persName>Krepander</persName> den Mondabfall geben und haben
                  mir ihn dann in einem Spinatpudding beigebracht.<anchor xml:id="a9_end"/> Du mußt nämlich wissen, <cb/>setzte er geheimnißvoll hinzu und sah sich überall scheu um, daß alle
                  Mädchen, die aus Prüderie, Koketterie oder Selbstüberschätztung sitzen bleiben,
                  nachher auf den Grümpelstein kommen, wo sie, in alte Möbel verwandelt,
                  umherstehen. Nur die, welche gerade Mode sind, haben zur Zeit ein kümmerliches
                  Leben, wenn ihnen <persName>Krepander</persName> solch einen armen Jüngling, wie
                  ich war, in's Garn jagt.</q></p><p><q>Dieser <persName>Krepander</persName></q>, meinte <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>scheint mir die
             Bosheit, welche aus Schwäche stammt, selbst zu sein. Während unseres kurzen Beisammenseins hat er mich mit 
             nichts als Klatschgeschichten unterhalten, wie ein Bartkratzer.</q></p></div></div><div n="2" type="chapter"><!-- 2. Kapitel für die Veröff. korr.-gelesen, ve 2012-10-30 --><p><q>So ist es</q>, sagte <hi rend="spaced_out"><persName>Aipok</persName>:</hi><q><hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName>,</hi> ursprünglich seines Zeichens 
                 ein Friseur und Barbier, wurde Bedienter des <persName>Tannhäuser</persName> (damals ein berühmter Astrolog), weil er auch ein Feenkind ist. 
                 Sein <rs type="person">Vater</rs> war auch Friseur. Die Friseure, Barbiere und die Feen haben, wegen ihrer ähnlichen, leichtfertigen 
                 schwatzhaften Natur immer viel miteinander zu thun gehabt. <persName>Tannhäuser</persName> konnte ihn zugleich wegen seiner Abkunft und wegen 
                        seines Metiers brauchen, dazu nämlich, um dem alten, guten Vater des <persName>Sonnenkindes</persName>, <hi rend="spaced_out">dem Monde</hi>, zur bestimmten Zeit, so viel 
                 von seiner Kürbis-Perücke, oder Kürbis-Leuchte – ich kann das nicht genau sagen, weil ich kein wissenschaftlich gebildeter Astronom bin – also 
                 von dem Dinge, durch welches er auf die Erde sieht, abzuschneiden, oder aufzutoupiren, als im Kalender beim ersten Viertel, Halbmond, Vollmond 
                 vorgeschrieben stand. Den Meister <hi rend="spaced_out"><persName>Tannhäuser</persName></hi> hatte <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName></hi> 
                 für seine Verbindung mit dem <persName>Sonnenkinde</persName> gewonnen, weil allerdings Sonnenkinder nur in der Ehe mit andern Sonnen- oder auch 
                 Feen-Kindern beständiges Glück haben. Diese, beiderseits Geister-Ehen, sind aber eben so langweilig und fruchtlos, wie überhaupt alles nur Geistige und 
                 alles <hi rend="spaced_out">ununterbrochene</hi> Glück auf Erden. <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName></hi> hat aber jetzt gedroht, wenn ihm 
                 das <persName>Sonnenkind</persName> entginge, so wolle er alle, die es lieb habe, verfolgen und jedesmal, wenn z. B. mir Glück widerführe, dem Mond von 
                 seinem Ding, wodurch er auf die Erde sieht, ein Stück zu viel abschneiden, oder es ganz bei Seite thun; davon kommen dann die Mondfinsternisse. – 
                 Der Mond wird sich sehr gegrämt haben, denn der gute Alte halt viel auf seine altkalendermäßige Bedienung! – Die <rs type="persons">Tanten</rs> hat 
                 aber <hi rend="spaced_out"><persName>Krepander</persName></hi> dadurch auf seine Seite gebracht, daß er Jeder alle Neujahr einen Kalender schenkte, den 
                 er seinem <rs type="person">Herrn</rs> stiehlt.</q> –</p><p><q>Aber lieber <rs type="person">Mann</rs></q>, unterbrach ihn <hi rend="spaced_out"><persName>Hans Fideldum</persName></hi> endlich, 
                 <q>wenn die Nacht auf <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName> mir auch kurios vorkam, so schienen mir die <rs type="persons">Tanten</rs> doch 
                    nichts als alte Jungfern und der <persName>Krepander</persName> ein alter Geck zu sein. Ich <pb n="63"/> kann aus dir nicht klug werden. Bald redest Du ganz 
                    vernünftig, und bald schwatzest Du wieder so verwirrtes Zeug, als ob's bei Dir im Oberstübchen spucke!</q> – Doch der ließ sich nicht stören, 
                 denn er war zu glücklich mit Jemand von seinem Leben reden zu können und fuhr, selbstgefällig lächelnd, fort: <q>Nun musst Du aber auch erfahren, wie 
                    ich <persName><hi rend="antigua">Dr.</hi> Aipok</persName> geworden bin; so gut nämlich, wie so Mancher, welcher auch nichts dazu gethan hat, als 
                    daß er sich beim Doktorschmaus einen Spitz getrunken, oder den die Welt nur <rs type="person">Herr Doktor</rs> nennt, weil 
                    er's <hi rend="spaced_out">sein sollte</hi></q>.– <milestone unit="speaker" spanTo="#aipok1" n="Aipok" type="begin"/> Nach meiner Flucht vom <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName>, wohin mich, wie gesagt, <persName>Krepander</persName> schleppte, 
                    so wie ich <persName>Tannhäusers</persName> sicheres Haus verließ, nach meiner Flucht vom <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName> hatte ich mich wieder, als Tischlergeselle, 
                    eine ziemliche Zeit in Süddeutschland umhergetrieben. Im Turban kannst Du alle die Kundschaften der löblichen Tischlerzunft 
                    von <placeName><settlement>Prag</settlement></placeName>, <placeName><settlement>Reutlingen</settlement></placeName>, 
                    <placeName><settlement>Wien</settlement></placeName>, <placeName><settlement>München</settlement></placeName>, 
                    <placeName><settlement>Pest</settlement></placeName> u. s. w. finden. Allein ich hatte keine Freude mehr am Handwerk, seit 
                    die philisterhaft langweiligen, gradlinigen Möbeln Mode wurden. Da konnte mir's jeder <rs type="person">Geselle</rs> gleich thun, welcher nie nach 
                    Modellen von <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName> gearbeitet hatte, wo, wie du eben gehört hast, alle möglichen Möbelmoden durch die verhexten alten 
                    <rs type="persons">Jungfern</rs> repräsentirt sind, wo die Möbeln, welche bald Mode werden sollen, sich in kläglichen Seufzern vernehmen lassen, 
                    die aber, welche gerade in der Mode sind, als lebendige Menschen herumgehen! – Das einzige Gute, was ich von meinem Leben auf dem
                    <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName>  
                    hatte, ist, daß die Tanten mich ein Liedchen gelehrt haben. Das brauchte ich nur zu singen, wenn ich in Noth käme, sagten sie, und wenn nur 
                    viele Möbeln in der Stube seien, da würde mir augenblicklich geholfen! Doch ich will in meiner Geschichte fortfahren. Eines Abends, als ich 
                    zu <placeName><settlement>München</settlement></placeName> im <placeName>Büchelbräu an der Löwengrube</placeName> saß, ä Brod, ä Bier, und 
                    <hi rend="spaced_out"><rs type="person">die Landbötin</rs></hi> vor mir, da hörte ich zwei Leute erzählen, daß jetzt die alten guten Möbeln wieder 
                    Mode würden, man nenne diese Mode "<hi rend="spaced_out">Rokoko</hi>" d. h. auf Münchnerisch "<hi rend="spaced_out">Zopf</hi>", sagten sie. Wo aber diese 
                    Mode wäre, hört ich nicht, sonst wäre ich gleich hingereist. Das ließ mir nun Tag und Nacht keine Ruhe, und ich fiel ordentlich ab von all' dem 
                    Sorgen und Denken. Der <rs type="person">Altgesell</rs> bei meinem <rs type="person">Meister</rs> mußte das bemerkt haben und nahm mich deßhalb 
                    auf die Seite; – 's war ein Nürnberg
                    er und daher so klug, daß er's Gras wachsen hörte. Der sagte: 
                    <q>Das Bier wird immer theurer, ich halt's nicht mehr aus mit meinem Durst. Ja, als ich in <placeName><country>England</country></placeName> 
                       arbeitete, der <hi rend="spaced_out">Punsch</hi>, das ist der König der Getränke. Aber zu theuer war er auch, man kriegte nicht genug für's Geld. Komm mit, Dir geht's 
                       gewiß eben so, wie mir. Wir wol<cb/>len in die <placeName><country>Türkei</country></placeName> gehen. Man nennt das "<hi rend="spaced_out">einen Weltgang 
                          machen</hi>" und soll heuer sehr Mode sein!</q> – <q>Ach</q>, sagte ich, <q>mein Leid ist anderer Art, mir schmeckt kein Trunk, 
                             kein Bissen mehr!</q> und nun verzählte ich, was mir wäre: da wurde er ganz nachdenklich und ging weg. Nach einigen Tagen kam er laut jubelnd 
                    mit der "<hi rend="spaced_out">Augsburger Allgemeinen</hi>" an. Da stand: <persName>Mehmet Ali</persName><note type="commentary" resp="#SR">Mehmet Ali 
                        Pascha (1769–1849), oder richtig: Muhammad Ali Pasha a-Mas'ud ibn Agha, gilt u.a. wegen der von ihm initialisierten Reformen in den Bereichen Militär, Wirtschaft und Kultur
                        als Gründer des modernen Ägypten. Er ist nicht zu verwechseln mit dem als Ludwig Karl Friedrich Detroit geborenen osmanischen Feldmarschall 
                        Mehmed (Mehemed) Ali Pascha (1827–1878); vgl. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Muhammad_Ali_Pascha">Wikipediaeintrag zu Muhammad Ali Pascha</ref> und
                        <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Mehmed_Ali_Pascha">Wikipediaeintrag zu Mehmed Ali Pascha</ref>.</note>wolle seinen Palast <hi rend="antigua">à la 
                       Rococo</hi> möbliren lassen, weil ihm die englischen Kanonen etwas Sorge machten. Die <rs type="persons">Engländer</rs> hätten große Vorliebe für 
                    den Rokoko, <persName>Alexander</persName> hätte des <persName>Pindar</persName> Haus verschont, so würde <persName>Commodore Napier</persName> auch wohl sein Haus, um 
                    des Rokoko halber, verschonen<note type="commentary" resp="#SR">Sir Charles John Napier (1786–1860) war Admiral der britischen <hi rend="italic">Royal Navy</hi>. 
                        1840 kämpfte er im Syrischen Krieg gegen <persName>Mehmet Ali Pascha</persName> und veröffentlichte über seine Erlebnisse zwei Jahre später in London die beiden Bände <hi rend="italic">The war in Syria</hi>; 
                        vgl. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Charles_John_Napier">Wikipedia</ref>.</note>. Ich verstand das nicht ganz, schlug aber jubelnd ein und rief: <q>Topp, jetzt begleit' ich dich!</q> Nun gingen wir auf 
                    die Polizei, – <q>nach zwölf Uhr</q>, sagte der <persName>Nürnberger</persName>, <q>da sind nur die jüngsten Schreiber da</q> – 
                    und ließen unsere Wanderbücher <q>nach <placeName><country><hi rend="spaced_out">Aegypten</hi></country></placeName></q> visiren. Da fragte der <rs type="person">Schreiber</rs>: 
                    Ob das in der <placeName><country>Schweiz</country></placeName> läge? Dann dürfte er nicht dahin visiren. Wir stutzten einen Augenblick, aber 
                    der <persName>Nürnberger</persName>, wie er immer schlau war, sagte kurzweg: <q>Nein</q>, und so kriegten wir's visirt und wanderten 
                    getrost zum Sendlinger Thor hinaus. Nun gab's zwar noch mancherlei Nachfragen und Irrgehen und zuletzt mußten wir gar über's Meer fahren. 
                    Endlich kamen wir doch hin. – In der Stadt <placeName><settlement>Alexandria</settlement></placeName> war nun schon ein 
                    <rs type="person">Meister</rs> aus <placeName><settlement>Offenbach</settlement></placeName>, der die Arbeit der Rokoko-Möbel übernommen hatte, zu dem ging ich. 
                    Der <persName>Nürnberger</persName>, der schlechte Kerl, ließ sich aber türken und wurde dann auch bald <hi rend="antigua">Poradji-Bai</hi>,<note type="commentary">noch zu erläutern!</note> 
                    <!-- (SR) Ich habe leider noch nichts dazu gefunden. -->d. h. so viel als königlicher Vicezahnstocherbewahrer. Ich hätte mich ganz von ihm gethan, 
                    wenn's nicht der einzige Mensch in der Stadt gewesen wäre, der ein vernünftig Mundvoll Deutsch gesprochen hätte. Aber das hat er nun auch davon, 
                    daß er aus Faulheit seinen guten lutherischen Glauben verläugnet! Weil der Wein hier wohlfeil, war er hergekommen, und jetzt sagten sie ihm: 
                    <q><hi rend="spaced_out">Ein Türke dürfe gar keinen Wein trinken!</hi></q> – Nun vertröstete er sich Anfangs mit dem <hi rend="spaced_out">Opium</hi>, was ja in Europa ein 
                    erschreckliches Gift ist, wer sich aber hat türken lassen, dem schadet es nichts, sondern macht nur bespritzt, trotz dem besten Bockbier. Aber 
                    recht gefallen wollte es ihm doch nicht. Da kam er eines Abends zu mir und hatte sechs Flaschen bei sich und sagte: <q>Wenn sie mich dabei 
                       ertappen, so werde ich lebendig geviertheilt, aber komm nur mit. Draußen bei <hi rend="spaced_out"><settlement>Kairo</settlement></hi> liegt ein 
                       dreieckiges <placeName>Haus</placeName>, das nennen sie eine Pyramide, da soll's nach ihrem Aberglauben nicht geheuer sein Nachts, dort wollen 
                       wir's austrinken.</q></p><p>Nun gingen wir hinaus und setzten uns so weit in den Hausgang der Pyramide hinein, daß wir noch eben sehen konnten beim <pb n="64"/> Mondschein und 
                 tranken nach Herzenslust und sangen:</p><lg><l>Trink y ä Braunbier, dos is g'wihß</l><l>Bin y stärker, als ä Rhies.</l><l>Hob y ä gut's Braunbier im Mag'n,</l><l>Könnt y'n Deibel aus d'Höll naus jag'n.</l></lg><p>und andere schöne Lieder, bis wir umfielen und einschliefen. Der Wein mußt stärker sein, als der <hi rend="spaced_out"><persName>Markgräfler</persName></hi>.</p><p>Als wir erwachten, war's stockdunkel, denn der Mond war untergegangen. Wir faßten uns also unter den Arm und gingen langsam vorwärts, aber, obgleich wir uns kaum zehn 
                 Schritte hineingesetzt hatten – jetzt wollt der Gang kein Ende nehmen. Wir mußten hinein ins Haus, statt hinausgegangen sein. Nun wendeten wir uns um, wie 
                 wir meinten, aber da geriethen wir in einen Seitengang. So tappten wir eine tappten wir eine gute Stunde herum und der <persName>Nürnberger</persName> 
                 fing schon an zu weinen und jammerte: <q>Ach nun soll ich armes Mutterkind von der Mauer am Spittelthor zu 
                    <placeName><settlement>Nürnberg</settlement></placeName> mich hier im Dunkeln zu Tode laufen und nie wieder ä Bier trinken im <hi rend="spaced_out">Jammerthal</hi>, im 
                    <hi rend="spaced_out">Mondschein</hi>, oder in der <hi rend="spaced_out">Himmelsleiter</hi>!</q> – Ich suchte ihn, so gut, wie's ging, zu trösten, 
                 und als wir darauf wieder um eine Ecke bogen, befanden wir uns auf einmal am Eingang einer Halle, welche eine eiserne Lampe an der Decke schwach erhellte. 
                 An den Wänden standen Bücher und allerlei wunderliches Geräth. In der Mitte des Gemachs saß aber ein alter <rs rend="person">Mann</rs> in einem schwarzen 
                 Talare und mit einem langen, weißen Barte, am Pult und schrieb. Ich erschrak heftig, der <persName>Nürnberger</persName> hatte aber wieder Courage gekriegt, 
                 wie er Licht sah; er flüsterte mir ins Ohr: <q>Das ist der <persName>König <hi rend="spaced_out">Retla</hi></persName>, der siebenzigste, genannt 
                    <hi rend="spaced_out"><persName>Aipok</persName></hi>  d. h. der Weiseste, welcher vor mehr als dreihundert Jahren regiert hat. Er war ein guter Freund 
                    vom <persName>König Salomo</persName>, und die Leute stritten sich in allen Kaffeehäusern, wer der weiseste wäre? Weil's dabei nun oft blutige Köpfe 
                    gesetzt hatte, so beschlossen sie um der allgemeinen Ruhe, oder wie man jetzt sagt, des europäischen Gleichgewichts wegen, der Sache ein Ende zu machen. 
                    Sie wollten sich gegenseitig ein Räthsel aufgeben. Der weise <persName>Retla</persName> fragte zuerst</q>: <q>In was für Kleidungsstücken geht die Sonne 
                       unter?</q> Da sagte <persName>Salomon</persName> gleich: <q>In Westen.</q> Nun fragte <persName>Salomon</persName>: <q>Was ist das?</q></p><lg><l>Nacht meine erste Sylbe kündet,</l><l>Mein zweites, höret! es ist Licht. – </l><l>Mein Ganzes, was sich viel den Kopf zerbricht,</l><l>Und doch nicht meine Lösung findet. – </l></lg><p><q>Das hatte der weiße <persName>Retla</persName> nicht errathen können, so viel er darüber nachgedacht und weil er glaubte, die Regierungsgeschäften störten <cb/>
                 ihn zu viel, so trat er sie an <persName>Mehemet Ali</persName> <!-- sic! -->ab und hat sich hier in der Stille hingesetzt, um es auszurechnen. Ja, so'n König 
                 von <country>Aegyptenland</country> hat viel zu thun, seit die Augsburger Allgemeine alle Tage heraus kommt, und immer was über ihn zu berichten haben 
                 will! Der weise <persName>Retla</persName> ist im Besitz zweier köstlichen Dinge des Traumtyps und der Niesmaschine, so Jedermann seine Grillen ausniesen 
                 macht. Die müssen wir ihm entwenden.</q></p><p><q>Ja</q>, rief ich, <q>da gehe ich mit Dir baarfuß durch die Hölle, denn wenn ich die beiden Dinge finde und dann die Sonne 
                 küsse, hat <persName>Meister Tannhäuser</persName> gesagt, so werden wir alle glücklich, und können viele andere Menschen glücklich 
                 machen.</q> Der <persName>Nürnberger</persName> grinsete so abscheulich, wie ich gar nicht geglaubt hätte, daß sein fahles Gesicht grinsen 
                 könnte. Aber ich war zu begierig nach den Dingen und folgte ihm, als er sagte: <q>Laß mich nur machen. Ich habe das Alles von der
                    alten <rs type="person">Frau</rs>, die ihm aus unserem Speisehaus in <placeName><settlement>Alexandrien</settlement></placeName> täglich sein Essen holen muß!</q>
                 Mir war zwar nicht ganz wohl bei der Sache, aber der <persName>Nürnberger</persName> trat jetzt ganz keck vor und sagte mit einem Kratzfuß:
                 <q>Ew. Hochedelgeboren werden entschuldigen, wenn wir Sie stören und Ihnen einen guten Abend bieten, oder vielmehr einen guten Morgen,
                    denn es ist nach meiner Uhr schon halb Drei!</q> –</p><p>Da richtete sich der <rs type="person">Greis</rs> riesengroß empor, blaue Flammen umzüngelten sein Haupt, und er rief mit einer 
                 Donnerstimme, daß die Gewölbe wiederhallten: <q>Verwegene Sterbliche, die ihr wagt, mein tausendjähriges Sinnen 
                    zu stören! Herbei Ihr meine dienstbaren Geister, vernichtet sie mit den Flammen des Abgrunds!</q> –</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-65.jpg" height="250px"/></figure>Ich fing am ganzen Leibe vor Angst an zu zittern, denn alsbald ließ sich ein unterirdisches Dröhnen hören und aus allen Mauerritzen 
                 legten sich abenteuerliche Gestalten heraus, aus deren Gliedern, wie sie sie bewegten, Feuerstreifen fuhren. Der 
                 <persName>Nürnberger</persName> mußte seiner Sache gewiß sein. Er trat näher hinzu und sagte leise: <q>Ew. Hochedelgeboren werden 
                    uns nicht für unsere gute Absicht in's Unglück stürzen. Wir bringen ihnen die Lösung des Räthsels!</q> – Da wurde der 
                 <rs type="person">Alte</rs> auf einmal freundlich und winkte den Geistern zu verschwinden, nachdem sie uns zwei Sessel hingestellt hatten. 
                 Der <persName>Nürnberger</persName> fuhr fort: <q>Wir haben nämlich in <persName>Gubitz</persName> Volkskalender
                     <note type="commentary" resp="JV">Friedrich Wilhelm Gubitz, <hi rend="italic">Deutscher Volks-Kalender, Bd. 1 (1835). Erschien bis 1869 und war mit zahlreichen Holzschnittillustrationen versehen.</hi></note> einen Holzschnitt von Ihnen gesehen und ihre 
                    Geschichte gelesen und da wir die Lösung des Räthsels aus den <hi rend="spaced_out">Spaßvögeln für lustige Leute</hi> kannten, so haben wir uns 
                    aufgemacht, sie ihnen mitzutheilen. Das dreihundertjährige Sitzen auf Einer <!-- sic! -->Stelle und Grübeln kann Ihnen nicht gut sein, und muß Ihnen ein 
                    frühes Ende bereiten. <anchor xml:id="a10_start"/>Ich bin aus <placeName><settlement>Nürnberg</settlement></placeName><pb n="65"/> und mein Kamerad ist aus <placeName><settlement>Elend am 
                       Harz</settlement></placeName> Ew.<anchor xml:id="a10_end"/> Hochedelgeboren zu dienen!</q> – <q>Aha</q>, sagte der <rs type="person">Alte</rs>, 
                 <q>"<hi rend="spaced_out">Gegend von <placeName>Schierke</placeName> und <settlement>Elend</settlement></hi>", das kenne ich aus Göthe's Faust und vom Campe 
                    aus <settlement>Nürnberg</settlement> hab' ich den kleinen Aegypter zugesendet erhalten, nach welchem ich mir diese Pyramide erbaut habe. 
                    Seid mir willkommen und sagt nun, was ist der Räthsels Lösung?</q> – <q>Ew. Hochedelgeboren werden verzeihen</q>, erwiderte der 
                 schlaue <persName>Nürnberger</persName>, <q>aber das geht nicht so geschwind und wir haben Ihnen auch sonst noch einiges 
                    Interessante mitgebracht. Ein Daguereotyp à 4 fl. rheinisch von <persName>Karl Bauer</persName>, Mechanikus, 
                    Schildgasse Nro. 657 in <placeName><settlement>Nürnberg</settlement></placeName><note type="commmentary" resp="#SR">Daguerreotypie ist das erste freie, 
                    in der Praxis verwendbare Fotografie-Verfahren und wurde zwischen 1835 und 1839 von dem französischen Maler Louis Jacques Mandé Daguerre (1787–1851) entwickelt; 
                    vgl. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Daguerreotypie Wikipedia">Wikipedia</ref>.</note>und eine Schachtel Schneeberger Schnuftabak. 
                    Beide haben ähnliche Wirkungen wie Ihr Traumtyp und die Niesmaschine. Nun sind wir aber Beide so lange in der <placeName>Wüste</placeName> 
                    umhergeirrt um Ew. Hochedelgeboren zu finden, daß Sie uns gütigst diese Bemerkung erlauben werden, daß wir hungrig und durstig, wie die Wölfe, 
                    sind. Wir haben in sechs Stunden nicht warm, nicht kalt gekriegt.</q></p><p><q><persName>Nürnberger</persName>!</q> dacht ich, <q>wie schrecklich kannst du lügen! Wie kannst du jetzt schon wieder hungrig 
                 und durstig sein?</q> Denn wir hatten zum Wein jeder ein gebackenes Händ'l und fünf Kipfel vom Wiener <rs type="person">Gastwirth</rs> 
                 in <placeName><settlement>Alexandrien</settlement></placeName> gegessen. Der weise <persName>Retla</persName> war aber sehr gerührt und sagte: <q>Wie tief bewegt
                    mich Eure aufopfernde Anhänglichkeit, aber ich habe leider nichts zu essen im Hause, als den Rest eines Pillav, welchen ich diesen 
                    Mittag nachgelassen.</q> Darauf winkte er mit seinem Zauber<cb/>stabe und alsbald stieg aus der Erde ein Tisch hervor, dessen schwarzer 
                 Marmorplatte eine silberne Spynx <!-- (SR) Sphynx? -->als Fuß diente; auf demselben stand der Rest des Pillav. Nun suchte der weise <persName>Retla</persName> 
                 wieder auf den Gegenstand seiner Wünsche einzulenken: <q>Ihr <persName>Nürnberger</persName> müßt doch sehr klug sein</q>, sagte er, <q>daß 
                    Ihr das Räthsel gerathen habt.</q> – <q>Ja</q>, antwortete mein Kamerad selbstgefällig, <q>kennen Sie nicht das alte Wort:</q></p><lg><l>Hätt' ich <settlement>Lübecks</settlement> Macht,</l><l>Und <settlement>Augsburgs</settlement> Pracht,</l><l>Und <settlement>Straßburgs</settlement> G'schütz,</l><l>Und <settlement>Nürnbergs</settlement> Witz,</l><l>Und's <settlement>Ulm</settlement>er Geld,</l><l>Wär' ich der Herr der Welt.</l></lg><p><q>Aber so tiefe Erkenntnisse, wie diese, erlangen wir nur durch ein köstliches Getränk, <hi rend="spaced_out">Punsch</hi> genannt, welches alle Lebensgeister wunderbar aufregt. 
                 Was trinken Sie?</q> – </p><p><q>Wasser</q>, sagte der Zauberer.</p><p><q>Ew. Hochedelgeboren sind wohl ein Anhängen der <persName>Oertel</persName>'schen Wasserheilmethode?</q> meinte 
                 der <persName>Nürnberger</persName>, <q>aber da finde ich in meiner Tasche noch eine Flasche Rum, in welcher ich ein seltenes Thier, wenn ich ein 
                    solches unter Weges finden sollte, aufzubewahren gedachte. Ich bin nämlich ein essendes Mitglied des großen deutschen Naturforschervereines. 
                    Auch sind hier einige Zitronen, um den Durst in der <placeName>Wüste</placeName> zu stillen. Wenn Sie vielleicht etwas heißes Wasser und Zucker hätten, 
                    da könnten wir das Getränk gleich bereiten, so daß Sie selbst dann das Räthsel riethen, was unbezweifelt Ihrem Verstande mehr Ehre</q>  – – 
                 <q>Ja</q>, rief der weise <persName>Retla</persName>, <q><persName>Kreschandel</persName>! Kreschandel! Du trinkst ja doch alle Tage siebenmal 
                    Kaffee. Du hast gewiß heißes Wasser und Zucker.</q> Und alsobald kam auch ein altes <rs type="person">Weib</rs> mit dem Verlangten angepantoffelt: 
                 sie mußte nicht so unkundig sein, wie ihr <rs type="person">Herr</rs>, denn sie hatte gleich eine Punschterrine und Löffel mitgebracht. Vielleicht hatte 
                 sie auch der <persName>Nürnberger</persName> instruirt, denn dieses war die <rs type="person">Frau</rs>, die das Mittagessen für den Zauberer aus 
                 <settlement>Alexandrien</settlement> holte.</p><p>Der <persName>Nürnberger</persName> suchte nun auf alle Weise durch Erzählen lustiger Schnurren, Vorsingen von Schnaderhupfeln <note type="commentary" resp="#SR">Das 
                 Schnaderhüpfel (bayr.) ist ein kurzes, meist vierzeiliges Lied mit lustigem, auch anzüglichem Inhalt; vgl. <ref target="http://www.duden.de/rechtschreibung/Schnaderhuepfel">Duden online</ref>.</note>, 
                 Zutrinken u. dergl. den <rs type="person">Alten</rs> zum Trinken zu veranlassen und die heitere Laune desselben zu erhöhen. Der sehr weise 
                 König <persName>Retla</persName> schien auch in der That die Wirkungen eines guten Punsches nicht zu kennen. Mit leuchtenden Augen und schwerer 
                 Zunge umarmte er den <persName>Nürnberger</persName> einmal über das andere, nannte ihn sein liebes <rs type="person">Brüderchen</rs>, sein 
                 Goldpüppchen u. s. w. Endlich zog er ihn geheimnißvoll vertraulich zu sich und sagte: <q>Du bist sehr klug, 
                    <rs type="person">Bruderherz</rs>; ich weiß recht gut, <pb n="66"/> daß Du es allein auf mein Traumtyp und die Niesmaschine abgesehen hast. Es sind schon 
                    manche Hasenfüße hier gewesen, die das versucht haben, sieh nur!</q> hier winkte er mit dem Zauberstabe und alle die abentheurlichen 
                 Thiere kamen hereingestürmt. <q>Das sind sie!</q> fuhr er fort, <q>mit dem Diamantenwasser besprengt, verwandelte ich sie in dem 
                    Augenblicke, wo sie die Kleinode schon glaubten erlangt zu haben. Ich hab' die Sächelchen auch sonst gut verborgen. Sieh dort, die tausend ganz 
                    gleichen Kasten, Reihe über Reihe aufgeschichtet, in zweien von diesen sind sie verborgen. Jeden Morgen sehe ich zu, ob sie noch da sind. 
                    Das war 'ne schöne Geschichte! Mal hatte die <persName>Kreschandel</persName> beim Reinmachen (zweimal die Woche muß ich ihr das erlauben, 
                    denn es ist nächst Kaffeetrinken ihre höchste Freude, sonst keift sie mich zur Pyramide hinaus), ja einmal hatte sie beim Abputzen die 
                    Kasten umgestellt, da konnt' ich selbst die rechten nicht wiederfinden. Jetzt hab' ich's mit großen goldenen Buchstaben darauf 
                    geschrieben; das sollt mir nicht wieder passiren. Siehst Du dort in der Ecke hinter dem Affengerippe? – Ja der weise Retla ist und bleibt 
                    der weise <persName>Retla</persName>. Kommt her, ihr Geschöpfe, die an meiner Weisheit zu Schande wurden, trinkt mit Punsch! Heut soll alles 
                    vergnügt sein!</q> – und damit bog er sich hintenüber, verlor das Gleichgewicht, und riß sowohl den <persName>Nürnberger</persName>, welcher 
                 auf seinem Stuhle eingeschlafen war, als den Tisch mit der Punsch-Bowle mit um. Die Thiere leckten gierig den Trank vom Boden, und tanzten und 
                 flogen dann pfeifend, schwirrend, heulend, durch das Gemach. <q>Jetzt gilt es</q>, dachte ich, so wirr es mir anfing von dem tollen 
                 Spuck im Kopfe zu werden, eilte hin und zog die bezeichneten Kasten hervor. Wie ich mich aber umwende, steht der weiße 
                 <persName>Retla</persName> hinter mir, eine Meerkatze hält ihm grinsend ein chrystallenes Gefäß mit einer goldhellen Flüssigkeit hin, von 
                 welcher er, Zaubersprüche murmelnd, mit einem Pfauenwedel auf mich sprengt. Rasch renne ich auf den Ausgang des Gemaches hin, jeden Augenblick 
                 erwartend, mich verwandelt zu finden, aber glücklich erreiche ich nicht nur diesen, sondern auch bald den Ausgang der Pyramide. Da versperrte 
                 mir der <persName>Nürnberger</persName> den Weg, aber er hatte jetzt das Gesicht Krepanders. <q>Wart einen Augenblick, bis König 
                    <persName>Retla</persName> Dich einholt</q>, ruft er höhnisch. <q>Die <persName>Kreschandel</persName>, das böse Weib, hat mir den 
                       Streich verdorben, indem sie Danziger Goldwasser in das Gefäß gethan hat. Ich hatte ihr mal versprochen, sie zu heirathen und habe sie nachher 
                       sitzen lassen. Aber Du sollst mir nicht entrinnen. Jetzt hat der <rs type="person">König</rs> das wahre Elixir gefunden.</q></p><p>Ich hörte den weisen <persName>Retla</persName> schon ganz nahe schimpfen und toben: schnell warf ich den Kasten mit der Niesmaschine hin und
                 rannte <cb/> mit dem Traumtyp davon, während <persName>Krepander</persName> nach der ersteren griff. Das erste Schiff, welches abging, brachte mich 
                 nach <placeName>Europa</placeName>. Dort nannte ich mich nun, als Besitzer des Traumtyps König <persName>Retlas</persName>, 
                 <persName><hi rend="antigua">Dr.</hi> Retla Aipok</persName>,<milestone unit="speaker" type="end" xml:id="aipok1"/> – <q>doch es dämmert stark hier im <placeName>Walde</placeName></q>, sprach der 
                 Tischler aufstehend, <q>Wir müssen aufbrechen, wenn wir noch vor Sonnenuntergang die Stadt <settlement>Ueberzahl</settlement> erreichen 
                    wollen.</q></p><p><q>Ja dahin will ich auch</q>, antwortete <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>laß uns langsam fortschlendern</q> und damit 
                    zog er seine Geige hervor, spielte und sang nebenstehendes Lied.
                    <note type="textConst" resp="JV">Abdruck des Liedes <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-906.xml">"Im Wald, im Wald im Sonnenschein"</ref> in der Vertonung von L. Pape, Text von Emanuel Geibel, im Original auf S. 67 oben</note></p></div><div type="Lied" xml:id="a2"><lg><l><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-906.xml">Im Wald, im Wald, im Sonnenschein</ref></l><l>Wenn alle Knospen springen,</l><l>da mag ich gerne mittendrein</l><l>Eins singen.</l></lg><lg><l>Wie mir zu Muth in Leid und Lust</l><l>Im Wachen und im Träumen,</l><l>Das stimm' ich an aus voller Brust</l><l>Den Bäumen.</l></lg><lg><l>Und sie verstehen mich gar fein;</l><l>Die Blättlein alle lauschen</l><l>Und fallen am rechten Orte ein</l><!-- nach Versmaß wohl "Und Fall’n am rechten Orte ein --><l>Mit Rauschen.</l></lg><lg><l>Und weiter wandelt Hall und Schall</l><l>In Wipfeln, Fels und Büschen,</l><l>Hell schmettert auch Frau Nachtigall</l><l>Dazwischen:</l></lg><lg><l>Da spürt die Brust am eignen Klang</l><l>Sie darf sich was erkühnen;</l><l>O, frische Luft, Gesang! Gesang</l><l>Im Grünen! – </l></lg></div><div n="3" type="chapter"><!-- 3. Kapitel vorl. korrekturgelesen zur Veröff. ve 2012-11-30 --><head>Drittes Kapitel.</head><p>Als das Lied beendet, kamen die beiden Wanderer an das Thor von <placeName><settlement>Ueberzahl</settlement></placeName>
                 und die alte Stadt schaute gar wohnlich und einladend hinter den hohen, vom
                 Abendroth angeglühten Mauren hervor. Der Thorwart fragt sie um ihre Namen. Doch
                 als sie sie nannten: <q><persName>Aipok</persName>, <persName>Fideldum</persName></q>, da schrie der Mann, <q>fort
                    Ihr Gesindel, was sind das für heidnische Namen; so heißt Niemand hier in der Stadt.</q>
                 – Da fragte <persName>Hans Fideldum</persName>: <q>Wenn keiner in die Stadt sollte, der 
                    nicht schon einen Namensvetter drin fänd', wie hätte der Erste, der in die Stadt zog, 
                    heißen müssen?</q> – Das begriff der Thorwart nicht, denn der Satz war über neunzehn 
                 Buchstaben lang und weiter reicht kein Ueberzahler Verstand. Er sagte daher: <q><anchor xml:id="a11_start"/>Ihr 
                    scheint mir eben so pfiffig zu sein, wie der Nürnberger, der mich neulich so bös 
                        <pb n="67"/>heimschickte.<anchor xml:id="a11_end"/> Geht nur vorläufig in die Stadt, es sind so schon Weiskäfer 
                    genug drinnen und je mehr ihrer sind, desto leichter kann man sie finden,
                    wenn man sie einstecken will. Auch kann ich ja</q>, murmelte er vor sich hin,
                 indem er wieder ins Haus ging, <q>heute Abend beim Wein, dem Thorwart am 
                    andern Ende der Stadt sagen, daß er Euch nicht wieder hinaus läßt, da 
                    können wir Euch immer noch in´s Spinnhaus thun oder über die Grenze bringen.</q></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-66.jpg" height="240px"/></figure><q>Seht Ihr dort den güldenen Geisbock?</q> rief jetzt <persName>Hans Fideldum</persName>,
                 <q>da wohnt mein guter Freund, das <persName>Wursthansel</persName>, zu dem  woll´n wir  gehen!</q> Und in 
                 Wahrheit war <persName>Hans Fideldum</persName> gut Freund mit allen lustigen 
                 Gastwirthen im ganzen, heiligen, römischen Reich.</p><p>Der <rs type="person">Wirth</rs>, ein rüstiger Sechziger von untersetzter Statur mit einem rothen,
                 lustigen Gesichte und stattlichen Bauche, empfing sie an <cb/> der Thür mit einem auf
                 seine Weise lauten Gelächter, d. h. man hörte ein leises Gurgeln und 
                 sah ein inwendiges Sichschütteln des ganzen fetten Leibes. <persName>Wursthansel</persName> trug eine
                 weiße Schlafmütze, eine perlgraue Jacke, welche eben so wenig eine Taille hatte,
                 als er selbst, schwarze manchesterne Kniehosen, weiße zwirnene Strümpfe und Pantoffeln.</p><p><persName>Hans Fideldum</persName> rief schon drei Häuser weit her: <q>Sei mir gegrüßt,
                 Du einer der Auserwählten, so da sättigen, die da hungert, und tränken, die da durstet!</q>
                 Und damit schlug er schallend ein in die dargebotene, pflaumenweiche Hand des Wirthes,
                 dann machte er aber einen hohen Katzenbuckel zog ein lustig jämmerliches Gesicht und sprach:</p><lg><l>Hansel lieber Wirthe mein,</l><l>In meinem Mund ist großer Durst,</l><l>Im Wanst ist Raum für manche Wurst,</l><l>Doch in der Tasch' kein Hellerlein.</l></lg><pb n="68"/><p>Da antwortete der Wirth:</p><lg><l>Und ist kein Heller in Deinen Taschen,</l><l>So ist doch Wein in meinen Flaschen;</l><l>Aus wär' es mit Frau Musika,</l><l>Ich glaubt' der jüngste Tag wär' nah,</l><l>Wenn Musikanten nicht <hi rend="spaced_out">mehr</hi> trinken sollten,</l><l>Als sie bezahlen könnten und wollten.</l></lg><p>Da sagte <persName>Hans Fideldum</persName>:</p><lg><l>Hab' Dank mein Wirth. Du weiser Mann,</l><l>Daß ich es nicht begreifen kann,</l><l>Daß Du nicht längst schon Rathsherr bist.</l><l>Und bist doch auch ein guter Christ:</l><l>In Deinem Hof zwei Brunnen laufen,</l><l>Um jeden Schoppen sauren Wein,</l><l>Eh' er geht in das Schlundgrab ein,</l><l>Auf's sorglichste vorher zu taufen.</l></lg><p>Der Wirth schien antworten zu wollen, als sich ein kleiner Mensch zwischen
                 ihm und der Thür mit solcher Hast durchdrängte, daß sie eine weniger gewichtige
                 Figur wohl umgestoßen hätte.</p><p><q>Das war <persName>Krepander</persName>, der Geist der Dunkelheit</q>,
                 murmelte <persName>Aipok</persName> vor sich hin.</p><p><q>Was wollte der bei Dir, mein Wirth?</q> fragte <persName>Fideldum</persName>, <q>der Kerl
                 scheint kein gut Gewissen zu haben, weil er sich so aus dem Hause schleicht. Wenn er 
                 nur nicht der <persName>Nanni</persName> nachstellt. Da sollt ihn!</q> und drohend hob er den Stock. –
                 <q>Seid unbesorgt</q>, sagte lachend der Wirth, <q>die Nanni hängt noch an Euch, wie
                    damals, da ihr als Kinder zusammen spieltet. Wenn Ihr Streich-durchs-Land sie
                    nur nicht sitzen laßt!
                    <lg><l>Ein ander Städchen</l><l>Ein ander Mädchen;</l></lg>
                    heißt es, fürcht ich, bei Euch</q>; und somit schob er sie alle in die Wirthsstube.
                 Hier herrschte wegen der Tageszeit und wegen des dicken, mit dem Dunst von Wein
                 und Speisen untermischten Tabaksdampfes eine so starke Dämmerung, daß man kaum etwas
                 mehr, als Bänke rings an den Wänden und mitten durch das Zimmer und in den
                 Ecken desselben vier große Tische erkennen konnte. An den beiden Tischen beim
                 Fenster gings lärmend zu. Den einen schienen Bauern, welche Korn zu Markte gebracht
                 und sich dafür Geld und einen tüchtigen Rausch von der Messe geholt hatten, den 
                 anderen Handwerksbursche inne zu haben. Jene klapperten mit den harten Thalern und 
                 spielten bei lautem Zanken Karten, wobei nicht selten unter Schimpfen und Fluchen
                 einer der prahlerischen Zweimaßkrüge umgestoßen wurde. Diese klingten und 
                 klapperten mit den Halbschoppengläsern und sangen, daß die Fenster klirrten.
                 Am dritten Tische hörte man nur halbflüsterndes Gespräch; es schienen die einheimischen
                 Stammgäste zu sein, welche sich für dieses <cb/> Interregnum der Fremden in ihrem Reiche
                 dadurch entschädigten, daß sie die Leute im Stillen bespöttelten. Unsere drei <!-- sic! -->Wanderer
                 nahmen am vierten, noch leeren Tische Platz, und beobachteten anfangs auch, so viel
                 die Dunkelheit erlaubte, ihre Umgebung.</p><p>Alsbald setzte nun der Wirth einen ansehnlichen Krug mit Wein vor ihnen auf den
                 Tisch, doch blieb er sein bei dieser Gelegenheit sonst nie versäunmtes Witzwort dießmal
                 schuldig, da der Streit am Bauerntisch so eben in Thätlichkeiten schien ausarten zu
                 wollen. <q>Das ist ein offenbarer Betrug!</q> rief ein Bauer. – <q>Landsmann</q>,
                 sagte <persName>
</persName>,
                 <q>ich behaupte, Ihr wißt gar nicht, was ein offenbarer Betrug ist!</q> – <q>So!</q> antwortete der
                 Bauer, und sah ihn mit einem eben so dummen, als zornigen Gesichte an.</p><p><q>Ein offenbarer Betrug ist es</q>, schrie <persName>Wurstelhans</persName>, <q>wenn Ihr am Thor Euren Kälbern die Fäuste
                 in's Maul steckt und sagt, das sind meine kalbledernen Fausthandschuh!</q> ein schallendes
                 Gelächter verschlang die Schimpfreden der Gereitztesten und die schon schlagfertig aufgehobenen
                 Fäuste griffen nach den Gläsern, um zur Versöhnung anzustoßen.</p><p><persName>Hans Fideldum</persName> hatte inzwischen eingeschenkt. <q>Laßt uns
                        zunächst</q>, sprach er, <q>auf gute Kameradschaft bis über die Grenze, ja
                        bis in's Wachthausprison anstoßen! Bei einem frischen Trunke läßt sich nun
                        auch ein vernünftig Wort reden. Auch Ihr Herr Doktor oder Gevatter
                        Hobelstrich scheint an Ueberfluß von Geldmangel zu leiden. Mit dem
                        Traumtypen kommt Ihr aber nie auf den grünen Zweig: Ich will Euch was
                        Besseres rathen. Wir wollen Eure Kunst, an der doch was Wahres zu sein
                        scheint, da man die Resultate derselben sehen kann und greifen, für Geld
                        zeigen. Die Capriccios sind in der Lesewelt aus der Mode, kein Mensch giebt
                        was mehr auf den diabolischen Romanticismus seit E. T. A. Hoffmann todt ist,
                        und A. W. von Schlegel nicht mehr lebt. Kurios ist Euer Geräth darum doch
                        und ich, als Euer <persName>Hanswurst</persName> angekleidet, will es schon
                        herausstreichen. Topp schlagt ein! Morgen bauen wir uns 'ne Bude auf dem
                        Markt</q> – <q>Da kann gleich Rath werden</q>, sagte der Wirth, welcher
                    inzwischen wieder hinzugetreten war. <q>Seht dort am anderen Tische, wohl das
                        Einzige, was Ihr noch sehen könnet, ist sein weißer Rock mit schwarzen
                        Aufschlägen. Das ist unser Schulmeister, <persName>Mr. Guerrier
                            Delamentir</persName>, ursprünglich seines Zeichens, ein französischer
                        Friseur, dann bis zum Tode derselben, welcher etwa vor einem Jahre erfolgt
                        ist, Inhaber einer alten, wohlhabenden Lebküchner-Wittwe. Der hat von seinem
                        seligen Vorgänger her eine Bude zu vermiethen. Es ist das einzige, was ihm
                        noch von der Erbschaft übrig ist. Er wird die Bude gern abstehen, denn seine
                            Schul<pb n="69"/>meisterschaft bringt zu viel ein, als daß er verhungern
                        und zu wenig, daß er leben könnte. Doch erst müssen wir Licht haben,
                            <persName>Nanni</persName>! Nanni! Licht! Wo steckst du Blitzmädel heut
                        so lange!</q> – </p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-69.jpg" height="220px"/></figure>Eine frische, starke Altstimme aus der Küche antwortete: <q>Gleich, Vater, gleich!</q> und <anchor xml:id="a12_start"/>alsbald trat auch Nanni, ein großes schönes Mädel mit 
                 rothen Backen, langen Haarzöpfen und knappem dunkeln Mieder herein, um jeden Tisch mit der althergebrachten Lichterzahl zu besetzen.<anchor xml:id="a12_end"/> Sie wurde dann 
                 gleich mit so viel leeren Gläsern beladen, daß <persName>Hans Fideldum</persName>, welcher sie mit mehr als gewöhnlichem Interesse angeblickt
                 hatte, ihr nur im Vorübergehen einen freundlichen Gruß zuwerfen konnte.</p><p><persName>Hans Fideldum</persName> trat jetzt mit seinem ernsthaftesten Gesichte, welches aber leider zugleich sein spaßhaftestes war, an den Honoratiorentisch,
                 verbeugte sich tief vor einem dicken, stattlichen Herrn im rothen Rocke, welcher an demselben präsidirte und sprach: <q>"Magnificentissime! Erlaubet,
                    daß ich Ihnen und sonstigen Honoratioribus meine Reisegefährten vorstelle!</q> – <q>Was, bist Du wieder da, <persName>Hans Fideldum</persName>?</q> rief der Bürgermeister 
                 und erschrak so, daß ihm die Kalkpfeife zerbrach, <q>da wird's wieder Spuck genug im Städtchen geben. S'Regieren wird mir heuer so schwer genug gemacht. Hoffentlich
                    wird mir's gelingen, Dir dießmal ein Quartier anweisen zu können, daß Du mir Ruhe hälst?</q> – <q>Magnificentissime <cb/> sind ein Schutz der Bedrängten und Vater der Unschuldigen!</q>
                 sagte <persName>Hans</persName> und verbeugte sich noch tiefer.</p><p><q>Und wen habe ich hier die Ehre?</q> wandte <persName>Fideldum</persName> sich dann an <persName>Guerrier</persName>. <q>Gewiß <hi rend="antiqua">Mr. le Marquis 
                 de?</hi></q> – – <q><hi rend="antiqua">St. Prix!</hi></q> fuhr der Friseur in seiner Rede fort und winkte den
                 Uebrigen zu schweigen. <q>Ich bin aus der alten, ihnen auch wohl bekannten Familie. Die Revolution beraubte mich meiner 
                    ausgedehnten Güter und vertrieb mich aus der <hi rend="antiqua">belle France</hi>. Mein Vater war unter Ludwig 
                    XVI. siebenter <hi rend="antiqua">Maitre de la Garderobe</hi>,
                    d. h.  Hofschnupftabaksdosenbewahrer; meine Mutter – –</q> doch plötzlich verstummte er, denn 
                 augenscheinlich wider seinen Willen hob sich sein linker Arm und die, nach dem Rockschnitte des 
                 achtzehnten Jahrhunderts fußbreite Rabatte des Aermels legte sich ihm auf
                 den Mund, zugleich richtete sich aber die stattliche, goldeingefaßte Hüftentaschenklappe des weißkasimirnen 
                 Friseurrocks stolz empor und aus der Tasche rief eine näselnde
                 Stimme: <q>Kannst Du denn immer noch nicht das Aufschneiden lassen, da Du doch weißt, daß ich es stets rüge?</q></p><p><q>Ein eigenthümlicher Mechanismus</q>, schrie <persName>Hans
                        Fideldum</persName>, und prallte drei Schritte zurück. – <q>Hexenwerk ist
                        es!</q> rief der Bürgermeister <q>und lebten wir noch in den aufgeklärten
                        Zeiten des vorigen Jahrhunderts und läsen meine lieben Mitbürger die
                        <writing>deutsche Bibliothek</writing> statt der Blätter aus <rs type="writing">Prevorst</rs><note type="commentary" resp="#SR">Die 
                        <hi rend="italic">Blätter aus Prevorst, Originalien und Lesefrüchte für Freunde des innern Lebens, mitgetheilt vom Herausgeber der Seherin aus Prevorst</hi>, 
                        wurden ab 1831 von <persName>Andreas Justinus Christian Kerner</persName> bei <persName>Gottlieb Braun</persName> in <placeName><settlement>Karlsruhe</settlement></placeName> 
                        veröffentlicht.</note>, der Rock wäre <pb n="70"/> längst verbrannt. Erzählen Sie dem
                        <persName>Hans</persName> doch, Herr <persName>Guerrier</persName>, wie
                        es mit dem Rocke bestellt ist.</q> – <q>Brodneid</q>, begann der Friseur,
                        <q>wie er zwischen einem Künstler von <placeName><settlement>Paris</settlement></placeName> und einem deutschen Haartreppenschneider nicht sollte
                        stattfinden können, verfeindete mich bald nach meiner Ankunft mit
                            <persName>Krepander</persName>, dem Diener des Rathsastronomen
                            <persName>Tannhäuser</persName>. So geschah es denn auch eines Abends,
                        als ich im Mondschein durch die Straßen ging und an die Größe meines damals
                        gerade mit Adlerfittigen der Sonne des Ruhms zufliegenden Vaterlandes
                        dachte.</q> – <q>Du gingst im Leibgebergäßl</q>, verbesserte der Rock,
                        <q>und spionirtest bei dem Wursthändler, ob Du nicht ein Würstel erhaschen
                        könntest?</q> – <q>Da fühlte ich plötzlich</q>, fuhr der Friseur fort,
                        <q>einen tüchtigen Schlag auf den Rücken. <q type="secondary"><hi rend="antiqua">Bon soir!</hi></q> rief ich, und sah mich um, <persName>Krepander</persName> stand hinter
                        mir; sogleich zog ich Scheere und Brenneisen und stellte mich tapfer zur
                        Wehre.</q> – <q>Du krochst unter den Tisch des Wursthändlers</q>, rief die
                    Rocktasche, <q>und hieltest Dir Ohr und Augen zu; da bestrich mich
                            <persName>Krepander</persName>, der Geist der Dämmerung mit der
                        belebenden Salbe aus Mondabfall und meine Tasche fing an zu reden.</q> – <q><persName>Krepander</persName>, der Geist der Dämmerung?</q> fragte
                        <persName>Fideldum</persName>. – <q>Ja</q>, erwiderte der Schulmeister,
                        <q>so nennt ihn stets die Rocktasche; es ist nur ein Kleinteufel, aber einer
                        der Mächtigsten; es ist der Teufel der menschlichen Schwäche.</q> –
                        <q>Aber</q>, fügte <persName>Hans Fideldum</persName> ein, <q>wenn der Rock
                        nun wirklich diese Eigenschaft hat, Euch stets den Mund zuzuhalten und Eure
                        Worte zu berichtigen, wenn Ihr <hi rend="spaced_out">flunkert</hi>: warum
                        habt Ihr ihn nicht längst auf die Seite gehängt?</q> – Da richtete sich der
                    Franzos stolz empor und rief: <q>O, wie wenig vermag doch ein <hi rend="antiqua">bete Allemand</hi> sich in das Gefühl eines Sohnes der großen
                        Revolution zu finden, mit so vieler Aufopferung wir uns auch bemüht haben,
                        Euch in unserem Geiste zu erziehen. Ich, <hi rend="antiqua"><persName>Francois, Hilaire, Auguste Guerrier de la Mentir</persName></hi> sollte im Rock eines deutschen Pfuschers gehen!</q> – Der Ex-Franzos
                    hätte gewiß noch nicht geschwiegen (wie er denn dieses überhaupt nicht eher zu
                    thun pflegte, als bis ihn Jemand unterbrach), wenn nicht ein Gepolter und darauf
                    heftiges Gelächter die Aufmerksamkeit aller nach der Mitte des Zimmers gelenkt
                    hätte.</p><p>Gleich bei ihrem Eintritt hatte nämlich <persName>Schön-Nanni</persName> einen ungewöhnlichen Eindruck auf <persName>Aipok</persName> gemacht, 
                 und er verfolgte sie unabläßig mit Blicken, welche <q>die tiefste Ergebenheit eines liebenden
                    Herzens</q> ausdrücken sollten. Plözlich war sie wie verschwunden gewesen, und <persName>Aipok</persName> hatte jetzt nicht eher 
                 Ruhe gefunden, bis er entdeckte, daß sie sich in das Halbdunkel eines, <hi rend="antiqua">vis a vis</hi> der Thüre
                 abgegitterten Schenktisches zurückgezogen. <q>Sollte sie seine zärtlichen <cb/> Blicke bemerkt haben und ihm dort 
                    unbemerkt?!</q> – behutsam näherte er sich, wie er meinte, von Niemand bemerkt, dem Gitter und
                 flüsterte: <q>Nanni, darf ich hinter den Tisch kommen?</q> Da nickt sie so vernehmlich, als es in der Dämmerung
                 des Plazes nur möglich sein konnte, zweimal mit dem Kopf – denn das gute Kind war in der Ecke
                 sanft eingeschlafen. <q>Sie winkt mir!</q> jubelte der Tischler und wollte sich, wie ein Aal, hin<supplied>t</supplied>er den Tisch 
                 schmiegen, doch, die Liebe macht blind – er hatte die Weinkellertreppe dort nicht beachtet und 
                 purzelte mit lautem Aechzen wohl ein Duzend Stufen hinunter. Nanni war die erste, der Wirth die zweite Person, welche in den 
                 Keller eilten. <q>Unglücks-Nanni!</q> flüsterte Letzterer, <q>da hast Du <hi rend="spaced_out">den Schlund</hi>
                    offen gelassen, nun ist der arme Zwerg, wer weiß wohin? gefallen</q>, und damit rückte er ein Faß über ein Loch im Boden. 
                 Jetzt kamen mehre mit Licht hinab, da war aber keine Spur von <persName>Aipok</persName>. Man suchte
                 hinter allen Fässern, rief ihn; vergebens! Als nach einem Halbstündchen Einer nach dem Andern aus dem Keller wieder hinaufstieg, 
                 war <persName>Hans Fideldum</persName> sehr betrübt, seinen Reisegefährten auf eine so unerkärliche Weise verloren zu haben.</p><p>Da zog ihn der Schulmeister-Friseur bei Seite und sagte mit einer seltsamen Verdrehung seiner großen, ausdruckslosen 
                 Vergißmeinnichtaugen: <q>Ihr Freund ist gewiß in den Schlund gefallen. O, er ist glücklich!
                    Wenn der neidische <persName>Krepander</persName> mir doch auch einmal dieses Glück beim Wirth freigeben wollte!</q> – 
                 <q>Der ist toll!</q> murmelte <persName>Hans Fideldum</persName> und ging zu Schön-Nanni in den Verschlag, mit welcher,
                 heimlich spaßend und kosend, er bald seines Kummers vergaß.</p><p>Die gemeinsame Kelleruntersuchung hatte inzwischen die strenge Scheidung der
                    Gäste vernichtet. Die Bauern und Handwerksburschen umstanden den
                    Honoratiorentisch, wo <persName>M. Guerrier</persName> eben eine Rede über die
                    bevorstehende Eisenbahn gehalten hatte: <q>Jeder Bauernjunge</q>, schloß er,
                        <q>wird künftig, wenn er sein Studium auf irgend einer Hochschule beendigt
                        hat, zu seiner letzten Ausbildung eine Reise durch Europa und einen Theil
                        von Asien machen.</q> – <q>Aber Ihr Herren</q>, rief da ein Hauderer,
                        <q>wasch soll's dann aber mit dem Fuhrwerk werde?</q> – <q>Seid unbesorgt,
                        guter Freund</q>, sagte Guerrier, <q>wenn man dann hinreichend gebildet, um
                        einen Staat (vielleicht auch sich selbst, doch das ist unwesentlich)
                        regieren zu können, von seiner Reise heimkommt, wirds Anstellungen genug
                        geben. So muß zum Beispiel alle hundert Schritt ein Aufpasser bei der Bahn
                            <hi rend="spaced_out">angestellt</hi> werden, damit Niemand quer
                        übersteigt, denn das kann allein groß Unglück geben.</q> – <q>Was</q>, rief
                    der Bürgermeister, <q>Niemand soll quer übersteigen? Wir kriegen ja aber die
                        Bahn quer durch die Stadt, ja, sie soll sogar quer durch mein Haus <pb n="71"/> gehen, daß nur die Flügel desselben stehen bleiben. Da müßte
                        ich denn jeden Morgen drei Meilen Weg's bis zur nächsten Station reisen,
                        wenn ich meiner Frau guten Morgen sagen wollte! Und dann mit der Accise.
                        Wenn da nun eine Heerde Ochsen mit der Eisenbahn kommt; eh der Zöllner vom
                        Thor bis hier mitten in der Stadt beim Bahnhof nachgelaufen sein kann, haben
                        sie dann längst die Thiere aus dem Wagen herausgetrieben in die Stadt. Da
                        finde der Henker dann bei den Bürgern die alten und die neuen Ochsen
                        heraus!</q> – <q>Ja</q>, sagte ein alter Landmann: <q>Es ist ein Unglück mal
                        mit den Neuerungen. Hab' ich doch heut, als ich nach vierzehn Jahren zum
                        erstenmal wieder, statt meines Schwiegersohnes, zur Messe kam, meine
                        altgewohnte Herberge kaum finden können. Die jungen Fante da mögen <hi rend="spaced_out">den Geisbock</hi> kennen. Als ich ein Bub' war, da
                        hieß dieß Haus <hi rend="spaced_out">zum ewigen Durst</hi> und als ich in
                        die Bengelsjahre kam, nannte man's: <hi rend="spaced_out">zum tiefen
                            Schlund</hi>. Der Herr Bürgermeister weiß wohl noch, warum es umgetauft
                        ist?</q> – <q>Ja, ja!</q> lachte seine Magnificenz, daß ihm der runde Bauch
                    bebte: <q>Ihr waret hier im Hause Hausknecht beim Vater des
                            <persName>Wurstelhans</persName> und der Herr Schulmeister – –</q> Doch
                        <persName>Guerrier</persName> war, wie ein achtzehnjähriges Mädchen
                    hocherröthend in seinem blaßgelben Gesichte, durch eine Seitenthüre entwischt. –
                        <q>Er wird schon wiederkommen</q>, sagte der ehemalige Hausknecht <hi rend="spaced_out">des ewigen Durstes</hi>, <q>da hinaus führt's nirgends auf
                        die Gasse. Hat auch seinen Grund, daß er sich aus dem Staube macht.</q> –
                        <q>O, erzählt! erzählt!</q> riefen viele Stimmen." – <q>Wenn´s der Herr
                        Bürgermeister nicht für ungut nehmen wollten</q>, sagte der alte Bauer und
                    als dieser mit der herablassendsten Huldmiene seines fetten Weingesichtes
                    Gewährung nickte, rief der Bauer: <q><persName>Wursthans</persName>! noch 'nen Schoppen Achter!</q> – Der Wirth
                    brachte das Verlangte und sagte leise: <q>Kannst Du immer noch nicht die alte
                        Geschichte vergessen, alte Plappertasche!</q> – <q>Ihr wollt mir doch das
                        Reden nicht verbieten!</q> erwiederte der Bauer gereitzt und es hätte gewiß
                    einen Streit gegeben, wenn nicht die Ankunft von zwei neuen Gästen (wie es
                    schien ein Mausefallenmacher aus dem italienischen Tyrol und seine Frau), den
                        <persName>Wurstelhans</persName> vom Antworten abgehalten hätte. Als er in
                    den Verschlag trat, um den bestellten Wein für diese neuangekommene Gäste zu
                    holen, fragte ihn <persName>Hans Fideldum</persName>, der hier noch immer mit
                    Schön-Nanni schwatzte: <q>Kennst Du den Mausefallemacher,
                            <persName>Wurstelhans</persName>? Ist´s nicht
                            <persName>Krepander</persName>, den ich gestern auf <placeName><settlement>Grümpelstein</settlement></placeName> sah?</q> – <q>Still, still</q>, antwortete der Wirth,
                        <q>freilich ist er's; der wird mit seinem Spuk noch das Haus in Verruf
                            bringen.</q> – Der alte Bauer hatte inzwischen seinen Aerger <!-- sic! -->durch einen
                    <cb/> tüchtigen Trunk beschwichtigt und begann sodann:</p><p><milestone unit="speaker" n="Klagenlug"/>Ich und der <persName>Peter Klagenlug</persName> (denn
                 wie er sich jetzt nennt, als Franzos, das kann ich nicht behalten) seht, wir sind Vettern von der Großmutter her,
                 doch das geht Euch nichts an. Kurz, so in den Bengelsjahren, zwischen Zwanzig und Dreißig, da waren wir hier 
                 Beide in Diensten. Aber der <persName>Peter</persName>, der Kellner, war mir ein lockerer Zeisig! Immer hatte er was zu scharmuzieren und die Mädel
                 hatten ihn gern und Abends, da spielte er Dreiblatt mit dem <persName>Krepander</persName> und nahm dem, mit Spaßen und liebes Brüderchen hin und her,
                 manchen blanken Gulden ab. Ich, als der Aeltere, behielt zwar immer so'n Ansehn beim Peter, aber's half nicht viel, denn 
                 vermahnte ich ihn, so sagte er, ich wäre ein Schafskopf und würde nie mein Glück machen.</p><p>Da stand ich nun eines Abends vor der Thür und schmauchte und der Peter hatte wieder seine Geschichten in der Küche, als 
                 ein altes Kutschengeräth von zwei windhunddürren Kleppern heran geschleppt wurde. Ein Kutscher war nicht dabei, sondern
                 die Zügel gingen durch die zerbrochenen Fenster in die Kutsche hinein.</p><p>Ich zog, was ich nur konnte, an der Fremdenglocke, daß das ganze Haus zusammenlief, meinend, da
                        wäre mindestens ein Fürst, oder gar der Herr Amtmann selbst angekommen und
                        konnten sich alle kaum des Lachens enthalten, als sie das ungeheure alte
                        Möbel sahen. Peter öffnete den Schlag, aber er fuhr entsetzt zurück, denn in
                        der Thür stand ein Mann, mit schwarzseidenen Unterkleidern und
                        feuerfarbenem, reichgestickten Staatsrock, der hielt dem Peter einen großen
                        Schlachterhund entgegen, mit, sage, <hi rend="spaced_out">drei Köpfen</hi>!
                            <q>Wollt Ihr nicht meiner Mutter Schooßhündchen in Empfang
                            nehmen?</q> sagte der Fremde und verzog sein graugrünes, von einer
                        flachsfarbenen Perücke fast verdecktes Gesicht zu einem so schauerlichen
                        Grinsen, daß mir vor Schreck die Pfeife aus dem Munde fiel und der schöne
                        Wachskopf in tausend Stücke sprang. Sich dem Wagen zu nähern, wagte Niemand
                        und als nun der Fremde, ärgerlich daß ihm keine Hülfe geleistet wurde, den
                        Bullenbeißer zwischen uns warf und dieser uns mit seinen drei Köpfen
                        anfletschte: da fielen wir alle vor Schreck auf die Kniee. – Als wir uns
                        wieder etwas erholten, war alles fort, d. h. die Pferde hatten die Kutsche,
                        als ob sie hier gut bekannt wären, in den Stall gezogen, der Fremde hatte
                        aber eine unförmliche, in drei Pelze gewickelte Figur in das Haus geführt,
                        von deren Gesicht der große, grüne Schleier ihrer reichbetroddelten
                        Pelzmütze fast nichts erkennen ließ. Wir schlichen uns alle verdutzt in's
                        Haus; in der Küche traf ich den Peter und die Hausmagd,<pb n="72"/> die
                        runde Elsbeth; sie hat nachher 'nen Schneider geheirathet. Die Beiden
                        stritten sich, ob die Begleitung des schwarzen Herrn ein Mann, oder ein
                        Frauenzimmer gewesen sei? <q>Sie hatte ja 'nen stachlichen, weißen
                            Bart!</q> rief Elsbeth und trank einen Schnaps Rum auf den Schreck.
                            <q>Er sagte ja aber, es wäre seine Mutter!</q> rief Peter. In
                        diesem Augenblick hörten wir wieder die heisere Stimme des Herrn, welcher,
                        ohne daß ihm Jemand den Weg wieß, sich mit der alten Dicken und dem
                        Bullenbeißer in unserem Staatszimmer einquartirt hatte. Er rief nach einem
                        Barbier. – <q>Siehst Du, ich habe doch Recht!</q> sagte Elsbeth,
                            <q>er hatte keinen Bart!</q> Der Fremde rief nochmal, daß man's
                        auf dem Markt hören mußte, Peter antwortete: <q>Gleich, ihro
                            Gnaden!</q> und griff sich an den Bart, der ungebührlich lang war.
                        Aber wer hätte auch Samstag Abend noch Fremde erwartet? Da steckte der
                        Krepander, mit Scheerbeutel und Brenneisen unterm Arm, sein höhnisches
                        Gesicht in die Küche und fragte: <q>Auf welcher Nummer?</q><q>Nummer 13!</q> antworteten wir aus Einem <!-- sic! -->Munde und erwarteten
                        nun auf das gespannteste <!-- sic! -->Krepanders Rückkehr. Peter hatte sich schon bereit
                        gesetzt, um sich rasiren zu lassen. Da gab's Fragen über Fragen, als der
                        Krepander wieder kam und den Peter zu scheeren anfing, aber er sagte nichts
                        als: <q>Ein so schönes, junges Mädchen, wie die, ist gewiß noch nicht
                            im ewigen Durst eingekehrt! und der Herr Baron Fliegenkönig ist
                            steinreich.</q> Da wurde Peters Angesicht sonnig vergnügt und als
                        der Fremde gleich darauf wieder rief, eilte er in drei Sprüngen nach Nro.
                        13. Die Elsbeth war auch neugierig geworden und schlich sich nach der Thür,
                        um zu lauschen, kaum waren sie aber hinaus, als Krepander mit lautem Lachen
                        sein Scheermesser in's Feuer warf. <q>Warum thut Ihr das?</q>
                        fragte ich erstaunt. <q>Du!</q> sagte der Krepander: <q>Weißt
                            Du, wer die Fremden sind? Das ist der Teufel und seine Großmutter und
                            wer mit demselben Messer, wie sie, rasirt wird, der muß sich sterblich
                            in die Alte verlieben. Das hab ich dem Peter lange zugedacht, weil er
                            mich immer im Dreiblatt betrügt</q>, und damit eilte er lachend zur
                        Thür hinaus. Jetzt schlich ich mich auch nach Nro. 13 und sah durch's
                        Schlüsselloch. Da saß auf dem Sopha ein uraltes, häßliches Weib in einem
                        verschoßenen, grünseidenen Kleide, die hatte den dreiköpfigen Hund auf dem
                        Schooß. Der Fremde sah zum Fenster hinaus und nahm eine Prise nach der
                        Andern. Die Alte hatte nur ein Auge und eine spitze, in allen Farben
                        schillernde Nase; aus dem Munde, welcher so breit war, daß sie beim Lachen
                        beide Ohrläppchen hineinnahm, stand ein schrecklich großer Oberzahn hervor.
                        Vor ihr kniete Peter und<cb/> drückte einmal über das andere den Saum ihres
                        Kleides an seine Lippen. – <q>Holdes Wesen!</q> flüsterte er,
                            <q>Du, auf deren Antlitz sich Lieblichkeit mit Schönheit
                            paart.</q> – Die Alte neigte sich freundlich grinsend zu Peter. Da
                        stampfte der Fremde mit dem Fuß und rief: <q>Wie lange soll's währen
                            bis Ihr den Krambambuli bringt und einheitzt? Man friert ja todt, bei
                            den erbärmlichen 28° Wärme!</q> Erschrocken sprang Peter auf und
                        rannte mit solcher Heftigkeit zur Thür hinaus, daß er mir die Nase blutig
                        stieß. Als ich ihn einholte, stand er vor dem Kleiderschrank und suchte
                        seine Sonntagskleider, indem er sang:</p><quote><lg><l>Freudvoll und leidvoll</l><l>Gedankenvoll sein u. s. w.</l></lg></quote><p><q>Um des Himmels willen,</q> rief ich, <q>Peter, was geht mit Dir
                            vor! Eure Liebste ist ja des Teufels Großmutter!</q> –
                        <q>Ein Engel ist sie</q>, erwiederte Peter, <q>aber sieh' mal,
                            wenn ich den Sonntagsrock anhabe, bin ich auch ein schmucker Bursch! Sie
                            ist gewiß auch sehr reich. Ihr sollt Euch wundern, was noch alles aus
                            dem Peter wird.</q> – <q>Ein Narr bist du schon, vielleicht
                            wirst Du des Teufels Großvater!</q> rief ich ihm nach, denn schon
                        sprang er mit der Krambambuli-Bowle die Treppe hinauf. Ich stellte mich
                        wieder hinter's Schlüßelloch. Die Alte hatte mit beiden Händen die Bowle vor
                        den Mund genommen; mit eintzücktem Erstaunen betrachtete Peter den Durst
                        seiner Schönen. <q>Du scheinst sehr erschöpft zu sein, holdes
                            Kind?</q> sagte Peter. <q>Ja</q>, sagte die Großmutter:
                            <q>unter Weges nichts als dünnen, schwachen Kümmel und Korn! In der
                            Hölle trinken wir zwar geschmolzenes Blei, aber solch ein Krambambuli
                            ist auch gut, ich trank ihn zuletzt vor 926 Jahren als ich auch eine
                            kleine Weltreise machte, kurz nachdem mir mein vorletzter Zahn
                            ausfiel.</q><q>Also Du hast nur Einen Zahn mein Leben?</q> sagte Peter,
                            <q>aber was ist das für ein Zahn! <hi rend="antiqua"><persName>Mr.
                                Desirabaude</persName></hi> in Paris könnte aus demselben allein ein ganzes
                            Gebiß machen.</q></p><p>In diesem Augenblick begann ein Leiermann auf der Straße, das Duett aus der
                        weißen Frau zu spielen und alsobald stellte sich Peter, der es uns oft schon
                        vorgesungen, in die graziöseste Positur und begann zu singen: <q><hi rend="spaced_out">Diese Hand und ihr zärtliches Drücken</hi></q> er konnte aber nur halb die Hand der Alten fassen,
                        da sie, jetzt auch aufgesprungen, mit der Rechten den Höllenhund, und mit
                        der Linken die Bowle hielt. So sangen sie das Duett zu Ende, indem sie in
                        den wunderlichsten Sprüngen durch die Stube kapriolten.
                <note type="commentary" resp="#SR">Gemeint ist das Duo von Georges und Anna <hi rend="italic">Toujours soumis à ma puissance,
                        Tu promets donc de me servir?</hi> aus dem II. Akt (7. Szene) von <hi rend="italic">La Dame blanche</hi> (1825, <placeName><settlement>Paris</settlement></placeName>)
                        von <persName>François-Adrien Boïeldieu</persName>, dessen Ensembleteil Georges mit den Worten <hi rend="italic">Mais que cette main est joie!</hi> beginnt. <hi rend="italic">Die weiße Frau</hi>, wie 
                    die deutsche Übersetzung des Librettos von <persName>Eugène Scribe</persName> lautet, ist gattungsgeschichtlich eine der wichtigsten <hi rend="italic">opéras comiques</hi>.</note></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-73.jpg" height="240px"/></figure>Als sie geendet, breitete die Alte die Arme aus und Peter stürzte Ihr <!-- sic! -->mit solchem
                        Ungestüm um den Hals – daß er ihr den schönen, letzten Zahn abbrach. <anchor xml:id="a13_start"/>Dieser
                        fuhr Augenblicks <pb n="73"/>durch den Fußboden und die Alte, laut
                        wehklagend und die Oeffnung noch vergrößernd, hinterdrein.<anchor xml:id="a13_end"/> Der *** mag
                        wissen, wohin? Der Peter wollte sich ihr nachstürzen, aber Baron
                        Fliegenkönig war aus dem Nebenzimmer herausgetreten, und sagte langsam mit
                        näselnder Stimme, indem er Peter an der Schulter faßte –<milestone unit="speaker" type="end" xml:id="Klagenlug_end"/> In diesem
                        Augenblick faßte eine Hand den alten Bauern an der Schulter und der eben
                        angekommene Mausfallenmacher, oder (wie Hans Fideldum richtig vermuthet
                        hatte) Krepander sprach mit furchtbarer Stimme: <q>Laßt das guter
                            Freund, mein Herr, der Baron Fliegenkönig hat nicht gern, wenn man davon
                            spricht und jetzt ist es doppelt unpassend, da die betheiligte Dame
                            zugegen ist.</q> Er stellte hiermit der Gesellschaft seine
                        Begleiterin vor. Entsetzt sah sich der Bauer um und schrie, als er die eben
                        Angekommenen hinter sich stehen sah: <q>da ist sie wieder des Teufels
                            Großmutter!</q> und wie im Sturm floh er, und Alles was sich von
                        Bauren und Handwerksburschen in der Stube befand, hinaus und – Wurstelhans
                        natürlich hinterdrein, indem er nach der Bezahlung rief.</p></div><div n="4" type="chapter"><!-- 4. Kapitel für die Veröff. vorl. korrekturgelesen, ve 2012-11-30 --><head>Viertes Kapitel.</head><div><p>Auch der <persName>Burgermeister</persName> war blaß geworden vor Schreck bei dem Gedanken jetzt sogar von des Teufels
                        Familie und Dienerschaft in der Stadt zu haben. Da aber der
                        Mausefallenmacher nur wie ein rechter Gauner aussah, mit seinem Einen <!-- sic! -->
                        halbzugedrückten Auge und stehenden verschmitzten Lächeln, auch durchaus
                        nichts von Pferdefuß u. s. w. zu erblicken war, so faßte er schnell seine
                        Würde zusammen. Er stellte daher seine Pfeife hinter den Ofen, knöpfte
                        seinen rothen Rock bis oben zu und trat mit seinem besten Amts-Gesichte, auf
                        den Fremden ein: <q>Woher seid Ihr, habt Ihr einen Paß?</q><q>Ew. Hochedelgeboren zu dienen</q> erwiederte der Fremde und gab
                        dehmüthig das Verlangte. – Der Burgermeister war beim Anblick des bekannten
                        Papiers wieder in gewohnter Amtsruhe, er zog bedächtig aus der rechten
                        Seitentasche ein seidenes Schnupftuch, aus der linken eine sogenannte
                        Nasenquetscher-Brille hervor und richtete, während er diese mit jenem
                        reinigte, seinen <hi rend="spaced_out">niederschmetternden
                            Inquisitoren-Blick</hi> auf den Mausefallenmacher. Dieser that aber, als
                        verginge ihm das Nießen und als der Burgermeister aufblickte, drehte sich
                        <persName>Krepanders</persName> Gesicht, wie ein Töpferrad, um sich selbst, indem die Nase sich
                        um ihre eigene Achse bewegte, Mund und <pb n="74"/>Augen aber zwei
                        Kreislinien um dieselbe beschrieben. Der Burgermeister sank erbleichend auf
                        die Bank zurück, verbarg aber seinen Schreck, indem er in den Paß blickte.
                            <q><persName>Ginquosigaholi</persName> heißt Ihr?</q> sagte er. <q>Ja</q>,
                        erwiederte der Fremde. – <q><persName>Krepander</persName> heißt Ihr!</q> rief <persName>Hans
                        Fideldum</persName>, <q>ich kenne Euch noch recht gut.</q><q>Ist das wahr?</q> fragte der Burgermeister. <q>Ja, Ew.
                            Magnifizens</q>, war die Antwort: <q>So hieß ich sonst. Den
                            Namen <persName>Ginquosigaholi</persName> habe ich mir selbst gemacht.</q> Nun stand der
                        Burgermeister auf, nahm die Brille ab, wie er stets zu thun pflegte, wenn er
                        ein Urtheil fällte (denn die Gerechtigkeit muß blind sein) und sprach:
                            <q>In den fürstlich Ueberzahlschen Ländern darf sich Niemand einen
                            Namen machen, der Fürst selbst nicht ausgenommen! Ist auch bis jetzt
                            noch nie vorgekommen. Ihr seid mein Arrestant.</q> Da stürzte
                        plötzlich das alte Weib, welches mit <persName>Ginquosigaholi</persName> gekommen war, hervor,
                        umhalsete den Mann und rief: <q>Was, meinen armen Diener wollt Ihr
                            einsperren? O du armer, armer Teufel!</q> – 
                        <q>Das ist Ihre süße Stimme! Ich habe Sie wiedergefunden!</q>
                        jubelte der <persName>Schulmeister</persName>, aus dem Seitenzimmer hervor kommend, und umarmte
                        wieder des Teufels Großmutter. <q xml:id="a3">Nun lasse ich Dich nicht
                            wieder!</q> rief der glückliche Deutsch-Franzos, <q>aber sag
                            mal, ißt Du auch viel, mein Schatz? Von meiner Schulmeister-Stelle werd
                            ich selber nur halb satt.</q></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-74.jpg" height="180px"/></figure><q>Wenn der Herr Burgermeister die Concession geben wollten</q>,
                        sagte die Großmutter mit einem tiefen Knix, <q>so werde ich einen
                            kleinen Schwefelholzhandel anlegen, wir haben eine ziemliche Quantität
                            Schwefel noch beim erlöschen <!-- (SR) Erlöschen? -->der Hölle gerettet!</q> – 
                        <q>Was! die Hölle ist erloschen?</q> sagte <persName>Hans Fideldum</persName>,
                            <q>he, <persName>Wurstelhans</persName> noch eine Maaß Wein! kommt, setzt Euch und
                            erzählt.</q><q>Ja</q>, sagte <persName>Ginquosigaholi</persName> (oder besser <persName>Krepander</persName>, der
                        Schwachheitsteufel): <q>Da kam jüngst ein Amerikaner <cb/>in die Hölle,
                            der hatte gleich an allem etwas auszusetzen und fand sie durchaus nicht
                            zeitgemäß und populär eingerichtet. Statt der Danaidenfäßer und der
                            Ixionsräder sollt ich mich nach den Einrichtungen erkundigen, mit
                            welchen man in Berlin die Leute geistreich macht – Doch Ihr seid wohl
                            nie in der Hölle gewesen?</q> – 
                        <q>Nein</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>: <q>Ich habe nie einer alten
                            Jungfer die Cour gemacht!</q> – 
                        <q>Seht</q>, fuhr <persName>Ginquosigaholi</persName> fort: <q>Oben war die
                            Wasserhölle, da regnete es Jahr aus Jahr ein, wie in Norddeutschland; da
                            kamen die schlechten Poeten hin und unten war die Feuerhölle, da kamen
                            die Philister hin, deren Hauptqual darin bestand, daß hier so viel Holz
                            unnütz verbrannt wurde. Nun mußten wir bauen lassen, denn es gab heuer
                            so viel Philister und schlechte Poeten, daß sie nicht mehr Platz fanden.
                            Da rieth uns der Amerikaner über dem Ausbau der Feuerhölle ein Dornsches
                            Dach<note type="commentary" resp="JV">Nach seinem Erfinder benannte Form der Dachabdeckung, bei der Lehm auf einer engen Lattung verlegt und mit einer Teerschicht überzogen wird, galt als besonders feuerresistent; vgl. etwa die <hi rend="italic">Anweisung zum Bau der Dornschen Lehmdächer, nach gemachten Erfahrungen faßlich beschrieben, mit lithogr. Zeichnungen und Holzschnitten</hi>, die in 4. Auflage 1839 in Chemnitz erschien. Die Dachform wurde zu dieser Zeit offensichtlich lebhaft diskutiert; vgl. auch <hi rend="italic">Polytechnisches Journal</hi>, Bd. 64, S. 123.</note> zu machen. Aber das Wasser lief durch das undichte Dach in's Feuer
                            und löschte es aus. Die Hölle war ruinirt, die Philister und schlechten
                            Poeten kamen wieder auf die Erde und wir mußten uns noch freuen, daß wir
                            den unermeßlichen Raum gut vermietheten, als Maculaturlager an die
                            Verleger der Poeten. Jetzt zieh ich mit Mausefallen herum und kann mich
                            auf's Beste den Herren mit denselben rekomandiren. Besonders die, wo man
                            Eisenbahnprojecte<note type="commentary" resp="JV">Bei dieser Bemerkung ist zu bedenken, dass 1846 mehrere größere deutsche Streckennetze vollendet wurden, so die Verbindung Berlin–Breslau, Berlin–Hamburg und Frankfurt(Main)–Heidelberg.</note> hineinhängt, fangen heuer sehr gut! –"</q></p><p>Der Nachtwächter rief ins Zimmer, daß es schon lange Polizeistunde sei. Der
                          Burgermeister erschrak; seine verletzte Würde hier noch betroffen zu sein
                          und seine Frau, wenn er so spät nach Hause kam! – Er griff nach Hut und
                          Stock und lief hinaus. <persName>Wurstelhans</persName> wieß, noch immer brummend, den Anderen
                          einen großen Saal zum Schlafzimmer an. Als <persName>Krepander</persName> und die <persName>Großmutter</persName> mit
                          allen ihren Bündeln und Bündelchen dahin abmarschirt waren, fragte Fideldum
                          den Mr. <persName>Guerrier</persName>: warum er die letzte Zeit so still gewesen wäre?
                          <q>Fürchtet Ihr Euch denn nicht vor dem Teufel und seinen
                             Mausfallen, Herr Musikant?</q> fragte <persName>Guerrier</persName> dagegen. <q>Ach,
                                was!</q> rief <persName>Hans</persName>: <q>der Teufel thut keinem ehrlichen Jungen
                                   was; das müßt ein rechter Narr sein, der sich von dem fangen
                                   ließe!</q> und ging in die Schlafstube.</p><p>Des Teufels Mausfallen standen auf dem Tische. Der Teufel hatte eine weiße
                          Schlafmütze aufgesetzt und sah so ehrlich aus, daß es <persName>Hans Fideldum</persName> durch
                          den Kopf ging: <q>Sollt er wohl auf Tücke sinnen?</q> – Er konnte
                          heut seit (wer weiß, wie vielen?) Jahren zum ersten Mal nicht einschlafen, –
                          mit einmal fiel’s ihm ein, daß er heut Abend vor lauter Aufmerken auf die
                          wunderlichen Dinge ganz das Trinken unterlassen hatte; <persName>Guerrier</persName> mußte <pb n="75"/>in seiner Angst den Wein allein getrunken haben. Er wollt
                          sich’s aus dem Kopfe schlagen, aber es ging nicht, da sah er durch die
                          Dunkelheit katzenhell die offenen Augen des Teufels funkeln; er klagte ihm
                          seine Noth. <q>Na</q>, sagte der Teufel, <q>das ist ja gut.
                             <persName>Wurstelhans</persName> hatte vergessen in seinem Aerger, den Kellerschlüßel
                             abzuziehn, da hab ich ihn zu mir genommen, damit das Gesinde nicht
                             darüber kommt, wenn sie Morgen früh rein machen.</q> –
                          <q>Wo habt Ihr den Schlüßel?</q> fragte <persName>Hans Fideldum</persName> halblaut.
                          <q>Er liegt gleich vorne auf dem Tische in einem Kasten</q>,
                          antwortete der Teufel. – Hans schlich sich leise nach der bezeichneten
                          Stelle, schon faßte er den Schlüssel – da fiel die Mausefalle zu, die Hand
                          war gefangen und hinter ihm stand der Teufel mit Bockshorn und Pferdefuß und
                          schnurrte, wie ein gestreichelter Kater: <q><hi rend="spaced_out">Jetzt
                             hab ich Dich endlich</hi>!</q> –
                        <q>Ne</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>: <q>Ihr habt erst Eine Hand.</q> –
                        <q>Wenn Du die lustige Geige nicht mehr spielen kannst</q>, sagte der
                            Teufel, <q>will ich Dich schon bald ganz haben. Erkennst Du jetzt meine
                               Macht! Ich hab mich lange genug über Deine lustigen Lieder geärgert!</q> –
                        <q>Mich ganz fangen, kannst Du doch nicht</q> rief Hans kecklich!
                        – <q>Ich kann alles!</q> hohnlachte der Teufel, <q>wenn ich
                            will.</q><q>Was wettest Du, Du kannst nicht alles?</q> rief Hans –
                            <q>Da wette ich was Du willst!</q> war die Antwort! –
                            <q>Gut</q>, sagte Hans <q>ich setze meine freie linke gegen
                            die gefangene rechte Hand! Kannst Du mir sagen, was einen reichen Mann
                            zufrieden macht?</q> – Der Teufel riß sich vor Aerger an der Nase,
                        daß es Funken stob und ließ Hans frei. – Bald hörte man nur noch Schnarchen
                        im Zimmer.</p><ab type="absatzlinie"/></div><div><p><persName>Aipok</persName> war wirklich in das vom Zahn der Teufelsgroßmutter gebohrte Loch gefallen, welches mitten
                        durch die Erde führte. Auf einmal wurde sein Fall gehemmt, offenbar durch
                        ein menschliches Wesen. <q>Wer ist da?</q> fragte Aipok.
                            <q>Schöner, junger Herr</q>, antwortete es, <q>ich bin der
                            <persName>Isaac Maimon</persName> aus <placeName><settlement>Frankfurt am Main</settlement></placeName>, vorgestern gestorben und gestern
                            verdorben und heut kriech ich, wie’s sich gehört, durch die Erde nach
                            <placeName><settlement>Jerusalem</settlement></placeName>. Gute Nacht, schöner junger Herr!</q> – Der Jude kroch
                        weiter und Aipok fiel weiter. Wo wird er <hi rend="spaced_out">hinfallen?!</hi> – </p><ab type="absatzlinie"/></div><div><p>Im Reich der Gestirne war der eben untergegangene Mond nach Hause gekommen und hatte sich's
                        bequem gemacht mit Schlafrock und Pantoffeln. In behaglicher Ruhe aus dem
                        großen Meerschaumkopf Nachtnebel auf die Erde blasend, saß er mit dem
                        Schützen, dem Wassermann und dem Einen der Zwillinge und spielte Boston<cb/>
                        Whist.<note type="commentary" resp="JV und SR">Whist ist ein Kartenspiel (vgl. Bridge), das sich seit dem frühen 19. Jhd. rasch über Europa verbreitete; 
                            Boston-Whist ist eine Abart des Kartenspiels Boston, das seit dem ausgehenden 18. Jahrhundert in Europa (aber nicht in Großbritannien) verbreitet war und 
                            zwischen den Spielen Hombre und Solo Whist einzuordnen ist. Es wurde mit einem 52er Blatt gespielt und verfügte über ein System von Solo- und Allianzzügen, 
                            die in dem Kartenspiel Quadrille ihren Ursprung haben.</note> Der andere Zwilling liebkosete mit der Jungfrau, die Sonne lag im
                        Alkoven in einem großen Gardinenbette und schlief. Der Mond machte Sechs
                        Treff<note type="commentary" resp="JV">Begriffe aus dem Kartenspiel</note> mit dem Zwillings-Einen. <q>Jetzt müssen die Trümpfe heraus
                            sein!</q> brummte der Mond vor sich hin und spielte Treff-Aß aus.
                            <q>Was ist das?</q> rief der Schütz. <q>Was!</q>
                        zürnte der Mond und blinzelte mit seinen etwas kurzsichtigen Augen auf die
                        Karten. <q>Schütz, hast Du noch <hi rend="antiqua">Coeur</hi> Bub
                            gehabt?</q><q>Es ist ein kleiner Mensch auf die Karten gefallen</q> rief der
                        Zwilling. <q><persName>Aipok</persName>, Aipok, mein Schwiegersohn!</q> jubelte der
                        alte, gute Mond und ihm traten die Freudenthränen in die Augen.
                            <q>Willkommen bei uns! Komm geschwind her und küsse meine Frau
                            Sonne, da ist Dein Bann gelößt.</q><q>Was?</q> rief der Zwilling, <q>Vater, Ihr wollt noch Einen
                            Sohn anerkennen, um uns unser Erbe zu schmälern? Wart Du kleine
                            Brut!</q> und damit warf er den Aipok wieder in’s dunkle All
                            hinaus. – –</p><ab type="absatzlinie"/></div><div><p>Am andern Morgen hatte <persName>Hans Fideldum</persName> bald Anstalt gemacht, daß die Bude mit dem Traumtyp eröffnet
                        wurde. Wenn ihm auch jetzt das Hauptinteresse an der Sache mit dem
                        Verschwinden seines Reisegefährten verloren war, so wußte er doch nichts
                        Klügeres zu thun, als inzwischen für den Flüchtling Geld zu verdienen. Hans
                        Fideldums Bude gegenüber stand ein Mann mit einer kleinen Bude. Aus seinem
                        Aushängeschild, auf welchem eine seltsame Maschine abgebildet war, konnte
                        man nicht recht klug werden, aber in’s Traumtyp gingen alle lustig hinein
                        und kamen traurig heraus. Wer könnte sich noch des Lebens freuen, wenn wir
                        alle unsere Träume stets schwarz auf weiß vor uns hätten! In jene Bude
                        gingen aber die Leute griesgrämig, ungläubig lächelnd, hinein und kamen
                        lustig singend wieder heraus; weßhalb alles dorthin und fast Niemand in’s
                        Traumtyp wollte. – So ging’s fort bis gegen Abend.</p><p>Da stellte sich Hans Fideldum oben auf die Bude, und schlug einige Purzelbäume, daß eine Menge Volks zusammenlief 
                           und auch die Herrn, welche gerade vom Rathhaus kamen, in der Ferne stehen blieben. Darauf begann Hans Fideldum:</p><p><q>Hochgelahrte, vielvermögende Herrn Directoren, Inspectoren, Registratoren, Auskultatoren, Doctoren und sonstige Thoren dort 
                           hinten, vielgeliebtes, meinem Herzen so nahe stehendes Gesindel hier unten!<lb/>
                        Hier in dieser Bude ist ein Instrument, welches, wenn man es an den Kopf
                            schnallt, jeden Wach- und Traumgedanken, wie er nur gedacht ist,
                            aufzeichnet. Mit den Wach-Gedanken ist es nun nichts, denn es wäre oft
                            nicht angenehm, wenn alles, was man denkt, gleich <pb n="76"/>
                            aufgeschrieben stünde. Der Herr Amtman spricht oft von <hi rend="spaced_out">gerichtlichen Urtheilen</hi>, während er doch an
                            die <hi rend="spaced_out">beträchtlichen Sporteln</hi> denkt, und wenn
                            Du, liebes Lumpenvolk dir Geld leihst, so denkst Du oft wirklich noch,
                            Du wolltest es bezahlen. Ferner brauchen die Herrn dahinten gar keine
                            Wachgedanken, denn sie haben ja ein Amt und Deine Gedanken, liebes
                            Gesindel, sind aus dem Pfenningmagazin,<note type="commentary" resp="JV">Das <hi rend="italic">Pfennig-Magazin der Gesellschaft zur Verbreitung gemeinnütziger Kenntnisse</hi> gilt als die erste deutsche "Illustrierte" (Wikipedia) und erschien zwischen 1833 und 1855 in großer Auflage.</note> also schon gedruckt! Die
                            Schlafzeit ist gewiß der bessere Theil Eures Lebens, denn wenn Ihr immer
                            schliefet, hätten sich die Leute nicht an Staatssystemen die Finger
                            krumm zu schreiben brauchen, um Euch zu regieren u. s. w. Im Traume sind
                            Eurer <hi rend="spaced_out">Aller Gedanken</hi> "<hi rend="spaced_out">geistreich</hi>" d. h. ohne Zusammenhang und Wahrheit und doch
                            originell. Im Traume ist nicht die langweilige Einrichtung, daß man erst
                            den Vogel zerschneiden muß, ehe man ihn essen, und was lernen muß, eh'
                            man was lehren kann. Nun haben zwar neuerdings, weil sie dieses
                            einsahen, gewisse Leute, das Leben zu einem Traume nach ihren
                            Träumereien umformen wollen. Aber man vergißt die Träume zu leicht,
                            besonders wenn man mit einem Katzenjammer aufwacht.</q> – –</p><p>Ein lauter Trompetenstoß unterbrach ihn, und drüben, auf der Bude erschien <persName>Krepander</persName> und blies nach allen Weltgegenden, so daß der ganze Menschenhaufe zu ihm hinlief. – <q>Wart Kerl, ich packe Dich auch noch!</q> sagte Hans Fideldum, und ging hinab in seine Bude. Krepander sprach aber: <q>Hier meine Herrn und Damen, geht man traurig hinein, und lustig heraus! ’s kostet nur 4 Groschen; also, wer traurig ist!“</q> und wieder erscholl ein Trompetenstoß, als ob es den Mauern Jerichos gelte, und alles drängte sich in die Lustigmacherei, so daß Hans, als er herunter kam, nur wenige Leute in der Bude fand.</p><p>Endlich saß etwa ein Dutzend, auf den zu diesem Zwecke aufgestellten Stühlen, und <persName>Hans Fideldum</persName> begann sie mit den 767 Compositionen von: <hi rend="spaced_out">Sie sollen ihn nicht haben!</hi> in den Schlaf zu spielen, und er war noch nicht mit den 54sten Leipziger Compositionen zu Ende, als schon alles schlief. Jetzt galt es sie durch einige starkriechende Dinge zum Träumen zu bringen, und da thaten einige Selbstvergötterung duftende Schriften des jungen Deutschlands herrliche Dienste. Hans setzte allen nacheinander den Turban auf, und der Ruf: <q>Meine Herrn, jetzt müssen Sie bezahlen!</q> weckte alle sogleich auf. Als man aber die getypten Zettel nachsah, lautete ein Traum wie der andere: <q>I hatt  ä Spanferkel und ä Maß Achter und mei Frau hat den ganzen Abend nit gescholten, und mei Pfeif is mir nit einmal ausgegangen!</q> – <q>Das ist ein Betrug!</q> riefen alle auf einmal, <q>Ihr kriegt kein Geld. Wir sind keine solche Somnam<cb type="inWord"/>bulismus–Gläubigen, daß das hätt mit rechten Dingen zugehen können!</q> und damit ließen sie Hans Fideldum allein, und liefen auch in die Lustigmacherei. Aergerlich <!-- (SR) Ärgerlich? -->schloß Hans die Bude, und wollte in’s nächst Weinhaus gehen, da kam noch ein Besucher. Es war ein schöner, hoher Greis, in einem talarähnlichen, langen Rocke, besonders fiel aber an ihm der wunderbare Glanz seiner tiefblauen Augen auf, welche, wenn man ihn ansah, bis in’s Innerste der Seele drangen, und doch that es eigen wohl ihn anzublicken. Aber auch er wollt sich nicht in den Traumstuhl setzen, sondern besah nur das Instrument mit offenbar kundigen Augen. Er legte sanft die Hand auf Hansens Schulter, und sprach: <q>Ich kenne Dich, Hans Fideldum. Ich bin Meister Tannhäuser, der Sterndeuter und Tischler. Komm mit mir, ich habe Dir manches mitzutheilen.</q><q>Wißt Ihr auch, wo mein Freund <persName>Aipok</persName> ist?</q> rief Hans Fideldum. – <q>Wir wollen sehen</q>, sagte der Sterndeuter, und damit verließen Beide durch eine Hinterthür die Bude.</p><p>Bald kamen sie in der Vorstadt zum Hause der Astronomen. Ein kleines, weißes Gebäude zeigte sich in der Ferne durch die dichten Gebüsche des ausgedehnten Gartens. Einige Stufen führten zum Portal empor. Ein Diener öffnete die Thüre, sie standen in einer runden Vorhalle. <q>Ich bin für niemand zu sprechen</q> sagte Tannhäuser und schritt auf die gegenüber liegende Pforte zu, hinter welcher eine broncene Wendeltreppe in die Tiefe hinab führte, dort sah Aipok <!-- (SR) Wirklich Aipok? Nicht Hans=??? --> rechts ein mächtiges Portal mit einer eisenbeschlagenen Pforte, sie traten aber links in ein kleines, rundes Gemach. Den Boden bedeckte ein reicher Teppich, daß es war, als ginge man auf wirklichen, nicht, wie hier, nur gestickten Rosen. Die Wände, und die rings umhergehenden Ruhesitze waren mit blauem Sammt ausgeschlagen. Das mondscheinartige Licht fiel von der Decke durch ein sternförmiges, farbiges Fenster herab.</p><p><q>Zuerst eine freudige, beruhigende Nachricht für Dich!</q> sagte der Astrolog. <q>Aipok muß in’s Sternreich gekommen sein, dort wird sein Schwiegervater, der Mond, ihn schon zur Sonne führen; wenn er diese küßt, ist die schwierige Aufgabe der Bannlösung vollbracht, und wird er seine eigenthümliche Gestalt wieder erhalten, und das Sonnenkind wird sich ihm auf Erden nähern. Eigentlich sollte er aber die andere Aufgabe der Bannlösung vorher vollbringen, welche darin besteht, ein <hi rend="spaced_out">wahrer Magister der Weltweisheit</hi> zu werden, d. h. im Besitz des Traumtyps, und der Niesmaschiene zugleich zu sein. Versteht er, mit der einen die Träume der Menschen zu fixiren, und mit der andern, ihnen ihre Irrthümer zu nehmen, so kann, und wird ihm keine Universitas Literaria das Diplom verweigern. Die<pb n="77"/> Niesmaschiene sichert nämlich, indem sie die Irrthümer beseitigt, das irdische Glück. – Das Ewige, Jenseitige, lebt jetzt leider ja nur als Traum in so vielen – Nur wenn Beide in Einer Hand sind, können sie dem Menschen frommen, dann typt das Traumtyp auch Wachgedanken. Hat Jemand Eine von Beiden allein, so verliert er sich entweder so weit auf die Irrthümerjagd, bis ihm die Wahrheit selbst zum Irrthume wird, oder er wird ganz von dem Traum des Ewigen befangen, bis er die Erde nicht mehr beachtet, und dann auch Träume, welche durch Irdisches eingegeben sind, für Bilder des Ewigen hält, bis er endlich <hi rend="spaced_out">nur Irdisches</hi> träumt.</q> – <q>Ach</q>, sagte Hans kleinlaut, <q>das ist mir bei meiner Maschine nie eingefallen, und der Satan wird beim Gebrauch seiner Maschine auch nicht an so was gedacht haben.</q> – <q>Das braucht Ihr auch nicht</q>, erwiederte der weise Tannhäuser, <q>Ihr habt Jeder in seiner Weise nach dem Rathschluß eines höheren, Euren Beruf vollkommen gelöst, indem Ihr die Maschinen, welche kein Menschenwitz erfinden kann, dem düsteren Pyramidenschachte der Natur abgezwungen. Daß aber Aipok, wenn er im Besitz Beider ist, sie recht gebrauchen könne, das ist nur möglich, wenn er auch den zweiten Theil seiner Bannlösung vollbringt, und der Mutter Sonne selbst, die da scheidet Licht und Finsterniß auf Erden und im Himmel, <hi rend="spaced_out">nahe</hi> vor das nur den Fernstehenden versengende Antlitz tritt, um es in wahrer Liebe zu küssen. Es ist mir im Ganzen lieb, daß Aipok, indem er durch das Loch vom Zahne der Teufelsgroßmutter im Keller des güldenen Geisbocks gefallen ist, die sonst so schwierige Aufgabe, der Sonne hinreichend nahe zu kommen, leicht lösen wird, aber ganz will mirs nicht gefallen. Denn nach dem nicht veränderbaren Laufe der Natur hätte<cb/> er nicht nur zuvor auch noch im Besitz der Niesmaschine kommen, und, geläutert durch irdische Annäherung an sein Sonnenkind, erst seine Wanderung antreten müssen, sondern auch den Schwachheits-Teufel, den Geist der Dämmerung, Krepander, die Großmutter und den albernen Guerrier, alle drei müßte er eigentlich auch erst fangen und bannen. Ich habe ihm das Horoscop gestellt, um das alles zu durchschauen; nur seine <hi rend="spaced_out">unreine Begier</hi> zur Nanni hat alles verwirkt. Ich fürchte, ich fürchte, daß nun sein, und somit unser aller Lebenskampf durch diese Verwirrung des naturgemäßen Ganges ein tragisches Ende nimmt! –“</q> Also sprach der weise Tannhäuser, und schwieg jetzt, weil er ganz in Sinnen versunken war. Der gute Hans hatte ihm mit angestrengter Aufmerksamkeit zugehört, obgleich es ihn etwas ärgerte, daß er, wie er jetzt ansah, einen so verkehrten Gebrauch vom Traumtyp gemacht hatte. Er war aber zu gutmüthiger Natur, um nicht alles dieses über die Sorge für das Heil Aipoks zu vergessen. Auch er wollte jetzt, gleich dem weisen Tannhäuser, nachsinnen. Diese ungewohnte Arbeit hatte aber auch diesmal, wie stets, die Wirkung auf ihn, daß er laut nießen mußte. Der Astrolog fuhr aus seinem Traume auf, rieb sich die Augen, trank ein Glas Wein und sprach, als er so wieder ganz aus seinem sybillinischen Zustande geweckt war, zum Hans Fideldum: <q>„<!-- (SR) Sind hier und am Satzende die " nicht doppelt? -->Jetzt wollen wir uns nach Aipok umsehen. Dein Auge wird sich an der magischen Beleuchtung dieses Zimmers hinreichend gestärkt haben, um den Glanz des Sternenreiches ertragen zu können!“</q> Darauf winkte er mit dem Zauberstabe, und wie in einem Spiegel erblickte Hans ein sehr comfortables, nach der Sitte der höheren Stände Englands eingerichtetes Zimmer. <anchor xml:id="a14_start"/>Aipok saß, hintenübergestützt auf seine Hände, auf dem Fußboden.<anchor xml:id="a14_end"/><pb n="78"/><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-77.jpg" height="220px"/></figure>Die zerschmetterten Scheiben und Sprossen der nahen Gartenthüre zeigten, welchen Weg er gekommen sei; er schien sich noch gar nicht besinnen und fassen zu können. Zwei Windhunde bellten von beiden Seiten auf ihn ein. Am Kamin, dessen Feuerraum jetzt ein Jagdstück in Gobelinarbeit einnahm, stand ein gesund und lustig aussehender Mann, von etwa fünfzig Jahren. Er war in kurzem Rock und Gamaschen von graugelbem dorn– und wasserdichten Jagdrips gekleidet, und lachte über den seltsamen Ankömmling, daß er sich an einem nahen Stuhle halten mußte. Auf einem kleinen Ecksopha lag ein elegant gekleideter junger Mann, überbequem ausgestreckt, die Hände in den Rocktaschen seines zugeknöpften Fracks. Sein schön geformtes, aber ausdrucksloses Haupt, welches nur noch zwei kleine Büschel krauser, blonder Haare an den Seiten schützten, war möglichst weit hintenüber gebeugt, um einem Papagei zuzuschauen, welcher in seinem Ringe von der Decke herabhing. Ein Mädchen, schön und ernst, nur zu blühend für eine Engländerin, saß am offenen Fenster. Mit einem eleganten Neglige bekleidet, schien sie im Lesen nur durch Aipoks Ankunft unterbrochen zu sein. <q>„Aber Mr. Breeches so helfen Sie doch dem armen Geschöpfe“</q> rief sie ungeduldig.</p><p><q>Warum Miß? Ich werde erst abwarten, ob er sich nicht selbst helfen kann</q>, erwiederte der junge Mann, ohne seine Stellung zu verändern.</p><p><q>Ja, wer auf Ihre Hülfe angewiesen wäre!</q> seufzte das junge Mädchen, und benetzte ihr Schnupftuch mit Eau de Cologne, um es Aipok an die Schläfe zu halten.</p><p><q>Miß Eveline, da das einfältige Wesen ein männliches zu sein scheint</q>, sagte Mr. Breeches, <q>so will mir diese Ihre Sorgfalt höchst unpassend für meine Verlobte erscheinen.</q> – <q>„<hi rend="spaced_out">Einfältiges</hi> Wesen, weil er durch die Thür gefallen ist</q>, lachte der ältere Mann am Kamin, Mr. Inexpreßible, <q>Sie sind ein höchst witziger Kopf.</q> – <q>So lassen Sie den armen Menschen doch nicht unter meinen Händen sterben</q>, rief Miß Eveline fast weinend, da Aipok wieder einer Ohnmacht nahe zu sein schien, und sorgsam trug sie den kleinen Mann auf ein nahes Sopha. <q>„Er schlägt die Augen auf</q>, jubelte sie sodann. <q>Mr. Breeches, so klingeln Sie doch wenigstens, daß man einige Erfrischungen!</q> – und als Mr. Breeches darauf eine Ballade zu pfeifen anfing, – fuhr sie fort: <q>Oder bitte, lieber Onkel, so klingeln Sie!</q></p><p><q>Ich werde klingeln, damit James den Eindringling auf die Straße wirft</q> sagte der Alte, und schritt gemessen nach dem Glockenzug.</p><p><q>Nimmermehr</q>, rief Eveline, <q>er ist mein Schützling. Ich habe mich lange genug Euren abgeschmackten Plänen gefügt, noch bin ich nicht Mistreß Breeches; ich könnt Euch einen<cb/> bösen Strich durch die Rechnung machen. Ihr wisst es, ich weiß es, daß ich eine freie Erbin bin. Mr. Breeches, Sie sorgen augenblicks für jede Art von Bequemlichkeit des kleinen Mannes, oder unsere Verbindung ist aufgelöst!“</q></p><p><q>Miß Eveline</q>, erwiederte Mr. Breeches gelassen, <q>scheint gefallen zu sein in Liebe für den Zwerg.</q></p><p>Eveline that, als hörte sie das nicht, und beugte sich näher zu dem jetzt offenbar mehr vom Anblick ihrer Schönheit, als seinem Falle betäubten Aipok, und fragte halblaut: <q>Wie heißt Du kleiner Mann? Wo kommst Du her?</q> –</p><p><q>Ich heiße Aipok</q>, war die Antwort, <q>und komme vom Mond</q> und damit zog er heftig Evelinens Hand an seine Lippen.</p><p><q>Das kleine Mondkalb wird zärtlich!</q> lachte Mr. Breeches roh, aber noch eh’ Eveline auffahren könnte, sagte ihr Onkel: <q>Master, zerstören Sie nicht unseren großartigen Plan durch Ihren Eigensinn, und bekümmern Sie sich etwas um den kleinen Mann.</q></p><p><q>Mr. Twickleton!</q> antwortete der Andere, <q>soll ich Sie wieder an unsern Contrakt erinnern?</q> und er zog ein Papier und las:</p><p><q>§. 1. Wir, Endesunterzeichnete, verpflichten uns beiderseits, nach allen, uns durch Geldeinfluß oder sonst zu Gebote stehenden Kräften für die Errichtung eines Narrenhauses für alle unglücklich Liebenden beizusteuern, und zwar so lange nicht davon abzulassen, als noch ein solcher Narr aufzutreiben ist; und sollten wir darüber bankrott werden.</q></p><p><q>§. 2. Verpflichte ich, Oliver Twickleton, mich, auf alle Weise beizutragen, daß Miß Eveline, mein Mündel, ihre Hand besagtem Mr. Breeches reiche u. s. w.</q></p><p><q>Darin kommt nichts von Leuten vor, die etwa vom Monde fallen könnten. Kann Mr. Aipok beweisen, daß er ist ein Narr aus unglücklicher Liebe, so werde ich sorgen für sein Unterkommen in Darkneßhouse.</q></p><p><q>Mr. Breeches</q>, sagte Eveline, sich stolz aufrichtend, während auch Aipok vom Sopha aufstand. <q>Sie vergessen, daß Ihr Contrakt null und nichtig ist, wenn ich nicht einwillige. Kommen Sie her zu meinem Schützling.</q></p><p>Ohne eine Miene zu verändern, oder die Hände aus den Taschen zu ziehen, stand Mr. Breeches auf, und trat vor Aipok hin. <q>Little shrimp</q>, sprach er, <q>Ihr scheint mir sehr leicht zu sein, daß Ihr vom Mond fallen könnt, ohne Euch was zu verstauchen; wollt Ihr mein Jockei werden.</q></p><p><q>Du sollst an mich denken, alte Hopfenstange</q>, rief Aipok, und stieß ihn so heftig in die Kniekehle, daß er der Länge nach auf den Boden stürtzte, dann warf Aipok Evelinen eine Kusshand zu, und entsprang durch die Thüre.</p><p>Der Vorhang vor dem Spiegel fiel nieder.<pb n="79"/><q>So müssen wir gleich nach England</q> rief Hans! –</p><p><q>Ist nicht nöthig</q>, sagte der Astronom lachend, <q>Mr. Twickletons Villa ist dicht bei Ueberzahl. Aipok wird sich schon zurecht finden. Die beiden Engländer kamen voriges Jahr hier durch, auf einer Reise nach Italien, da meinte Mr. Breeches, Ueberzahl sei doch das abscheulichste Nest, welches er je gesehen, hier sei es unmöglich zu leben. Sogleich schlug ihm Twickleton eine Wette vor, wer es am längsten hier aushalten könnte. So blieben Sie hier. Kommt, lasst uns nach Euerm Wirthshaus gehen, es ist inzwischen spät geworden. Dort werden wir alte Bekannte treffen. –“</q></p></div></div><div n="5" type="chapter"><!-- 5. Kapitel für die Veröffentlichung vorl. korrekturgelesen ve, 2012-11-30 --><head>Fünftes Kapitel.</head><p>Als <persName>Hans Fideldum</persName> und <persName>Tannhäuser</persName> in den güldenen Geisbock kamen, fanden sie 
                 zu ihrer großen Freude, <persName>Aipok</persName> wohlbehalten hinter dem Tische sitzen,
                 wo er sich bei einem Schoppen vom Besten aus <persName>Wurstelhansens</persName> Keller von seiner Luftfahrt erholte.
                 Nach so vielen wunderbaren Erlebnissen, wunderte er sich nicht, daß die Beiden seine Erlebnisse im Hause des Engländers
                 erfahren hatten durch den Zauberspiegel,
                 was er aber von seinem Besuche beim Mond erzählte, wollte <persName>Hans Fideldum</persName> durchaus nicht glauben, der überhaupt <persName>Tannhäuser</persName>
                 einmal über das andere fragte, ob er denn wirklich nicht träume seit zwei Tagen, denn so was sei ihm in seinem Leben nicht paßirt.
                 <persName>Aipok</persName>, aus langem Sinnen auffahrend, unterbrach ihn, indem er mit freudestrahlendem Gesichte ausrief:
                 <q>Und wißt Ihr, wer Eveline ist? Es ist
                    <hi rend="spaced_out">das Sonnenkind, mein Sonnenkind!</hi> O, ich glücklicher Mensch, mein Schicksal naht sich seinem Ende.</q><q>Auch ich habe gleich vermuthet, daß sie es wäre</q>, sagte <persName>Tannhäuser</persName>, <q>jetzt strengt Euren Witz an,
                    wie fangen wir den <persName>Krepander</persName>, die Großmutter, und den Narren, den Schulmeister?</q></p><p><q>Ich war heute bei Ihnen</q>, sagte <persName>Wurstelhans</persName>, <q>der Schulmeister hat, seit er mit des Teufels
                 Großmutter verheirathet ist, eine wahre Wuth darauf gekriegt, tugendhaft zu werden. Nun hat mir einmal ein versoffener
                 Buchbindergeselle ein Büchelchen hinterlassen: <hi rend="spaced_out">Die Kunst in 24 Stunden tugendhaft zu werden, mit angehängtem, alphabetischen
                    Register aller Begehungs- und Unterlassungs-Sünden</hi>. Der Schulmeister hat es früher bei mir gesehen, und oft darüber
                 gespottet. Jetzt bat er mich flehendlichst, ich möge ihm das Büchelchen doch verkaufen. Da <cb/>
                 er kein Geld hätte, wolle er mir sein Liebstes auf Erden, den Rock, welcher bei ihm die Stelle des Gewissens vertritt, dafür geben.
                 Ich wollt's nun zwar Anfangs <!-- (SR) anfangs? -->dem armen Schelm schenken, er sagte aber, er hätte sich jetzt von des Teufels Großmutter Grundsätze
                 beibringen lassen, und von denen sei Einer, daß man sich Niemand verpflichtet machen dürfe, und deßhalb könne er nichts als Geschenk annehmen.
                 Wenn er das Buch habe, brauche er sein Gewissen ja auch nicht mehr. Ich habe ihn daher genommen, denn der Rock macht den Armen <!-- (SR) armen? -->
                 Schelm doch nur lächerlich bei den Leuten.</q> –</p><p><q>Geschwind!</q> rief <persName>Tannhäuser</persName>, <q>gebt her den Rock, der soll uns gute Dienste leisten. Morgen in aller
                 Früh, geh ich mit Dir, <persName>Hans Fideldum</persName>, hin, um die drei, den Teufel, die Großmutter, und ihren Mann
                 zu bannen, und die Niesmaschine in unsere Gewalt zu kriegen. <persName>Aipok</persName> packt während dessen sein Ränzel,
                 und so wie wir heimkommen, mußt Du Dich, <persName>Hans Fideldum</persName>, mit ihm auf den Weg machen, daß er seine
                 Schwiegermutter Sonne küßt. Ihr müßt bis ans Ende der Welt gehen.</q></p><p><q>Der Weg ist zwar ä bißel weit</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>aber meinen Freund <persName>Aipok</persName>
                 verlaß ich nicht, da hast Du meine Hand darauf, und nun laßt uns noch Eins trinken und singen, damit wir morgen fein lustig
                 an's Werk gehen</q>, und damit zog er seine Geige hervor und sang:</p><lg><l>Und wenn die Primel schneeweiß blickt</l><l>Am Bach, am Bach aus dem Wiesengrund,</l><l>Und wenn vom Baume die Krischblüth' nickt,</l><l>Und die Vöglein pfeifen im Wald allstund:</l><l>Da flickt der Fischer das Netz in Ruh',</l><l>Denn der See liegt heiter im Sonnenglanz;</l><l>Da sucht das Mädel die rothen Schuh',</l><l>Und schnürt das Mieder sich eng zum Tanz,</l><l>Und denket still,</l><l>Ob der Liebste, der Liebste nicht kommen will.</l></lg><lg><l>Es klingt die Fiedel, es brummet der Baß,</l><l>Der Dorfschulz sitzt im Schank beim Wein,</l><l>Die Tänzer dreh'n sich ohn' Unterlaß</l><l>An der Lind', an der Lind' im Abendschein,</l><l>Und geht's nach Haus' um Mitternacht</l><l>Glühwürmchen trägt das Laternchen vor,</l><l>Da küsset der Bube sein Dirnel sacht,</l><l>Und sagt' ihr leis' ein Wörtchen in's Ohr,</l><l>Und sie denken beid':</l><l><q>O du selige, fröhliche Maienzeit!</q></l></lg><note type="commentary" resp="JV">Autor: Emanuel Geibel (1815–1884), <hi rend="italic">Ländliches Lied. Frühling</hi>; vertont u. a. von Robert Schumann (op. 29/1)</note><note type="editorial" resp="JV">Abteilungsstrich</note><ab type="absatzlinie"/><p>Am anderen Morgen fanden <persName>Hans Fideldum</persName> und <persName>Tannhäuser</persName>, den Schulmeister in
                 der Küche, eine Frauen-Nachtmütze auf dem Kopfe und mit Küchenschürze und Pantoffeln angethan. Vor ihm lag
                 <hi rend="spaced_out">die Kunst, in vier und <pb n="80"/>zwanzig Stunden tugendhaft zu werden</hi>, in welcher er eifrigst studirte;
                 mit der Linken rührte er einen Kochtopf um, die rechte Hand gab mit einer großen Ruthe einer Anzahl buchstabierender
                 Buben den Takt an.</p><p>Er begrüßte sie mit lächerlicher Würde, legte Kochlöffel und Ruthe nieder, und steckte das Buch in die Tasche, um
                 sie zum <persName>Krepander</persName> zu bringen.</p><p>In der Stube saß die <persName>Großmutter</persName> im Lehnstuhl, trank Likör und las in <persName>Heines</persName> Salon.<note type="commentary" resp="JV ">Heinrich Heine, <hi rend="italic">Der Salon</hi>, in drei Teilen zwischen 1834 und 1836 erschienen.</note></p><p>Als sie nach <persName>Ginquofigaholi</persName> fragten, wurden sie hinten in den Holzstall gewiesen.
                 <persName>Hans Fideldum</persName> blieb aber bei der <persName>Großmutter</persName>, welcher der schmucke Bursch zu gefallen schien, und
                 fing ein ästhetisches Gespräch über <persName>Heine</persName> und dessen diabolische Tendenzen mit ihr an.</p><p><persName>Ginquofigaholi</persName> stand vor einer eben vollendeten, sechs Schuh hohen Mausefalle, und betrachtete
                 wohlgefällig sein Werk, als <persName>Tannhäuser</persName> und der Schulmeister zu ihm eintraten. <q>Ihr wollt
                    wohl jetzt Euer Geschäft ins Große treiben, Meister?</q> sagte <persName>Tannhäuser</persName>, und zeigte
                 behutsam winkend auf <persName>Guerrier</persName>.</p><p><q>Ja,</q> sagte <persName>Ginquofigaholi</persName>, <q>bei dem Kleinen wird man so oft betrogen.</q></p><p><q>Eine erstaunlich große Mausefalle!</q> sprach der Schulmeister. <q>Wie ist die innere Einrichtung?</q></p><p><q>Spazieren Sie gefälligst voran,</q> sagte <persName>Tannhäuser</persName>, ihn hineinnöthigend. Der
                 Schulmeister sah in seinem Register der Sünden nach, und fand nichts davon, daß es eine Sünde sei, in des Teufels
                 Mausefallen zu gehen.</p><p><q>Wenn Sie nur hinein zu spazieren beliebten</q>, sagte der Teufel, und hob das Fallbrett auf, aber 
                 kaum war <persName>Guerrier</persName> drin, als auch der Teufel pruhstend nachsprang. Allein ebenso schnell hatte
                 <persName>Tannhäuser</persName><note type="Satzfehler">Satzfehler: im Text steht irrtümlich: Aipok</note> hinter ihnen das Fallbrett zugeworfen. <q>Ich will Dich holen, wenn Du auch der Mann
                    von des Großteufels Großmutter bist</q>, schrie <persName>Krepander-Ginquofigaholi</persName> in fürchterlicher
                 Majestät.</p><p><q>Wer die Kunst, in 24 Stunden tugendhaft zu werden, memorirt hat, der glaubt an keinen Teufel mehr,</q>
                 sagte der Schulmeister. <q>Wenn Du aber auch wirklich ein Teufel sein solltest, so darfst Du mich nicht holen,
                    so lange Du nicht selbst wieder frei bist. Setz Dich, ich will Dir etwas vorlesen aus der Anleitung in 24 Stunden
                    tugendhaft zu werden, damit uns die Zeit nicht lang wird. Wenn wir damit fertig sind, habe ich noch mehr gute Bücher
                    der Art bei mir. Ich habe es mir lange gewünscht, mal einen ausdauernden Zuhörer zu finden,</q> und damit holte 
                 er aus den vielen Taschen seines Rockes eine Anzahl Bände hervor, welche sich mit <persName>Krünitz</persName>
                    Encyclopädie<note type="commentary" resp="#JV">Johann Georg Krünitz (1728–1796), <hi rend="italic">Oekonomische Encyclopädie, oder allgemeines System der Staats- Stadt- Haus- u. Landwirthschaft, in alphabetischer Ordnung</hi>, 1773–1858 in 242 Bänden erschienen; vgl. online-Version <rs ref="http://www.kruenitz1.uni-trier.de/">http://www.kruenitz1.uni-trier.de/</rs></note> hätten messen können. Da lief <persName>Tannhäuser</persName>, lachend über den gelungenen Anschlag,
                 aus dem Holzstall fort, um nie wieder dahin zurückzukehren. Es hieß<cb/> aber späterhin, der Teufel habe endlich,
                 um der Tugendvorlesungen los zu werden, sich entschlossen, selbst tugendhaft zu werden, und da habe sich ihm und dem
                 Schulmeister die Mausefalle von selbst geöffnet. Wenn das aber ein Zeitungsschreiber nur erfunden haben sollte, um
                 sein Blatt voll zu kriegen, so sitzen sie wohl noch darin.</p><p><persName>Tannhäuser</persName> hatte sich hinter die Glasthüre der Wohnstube geschlichen, da hörten sie die
                 Großmutter sagen: <q>Mein Lieber, es muß doch in den letzten tausend Jahren mit meiner Schönheit sehr abgenommen
                    haben, denn, Dich und das alte Schaaf, den <persName>Magister</persName>, ausgenommen, hat mir Niemand seit der Zeit
                    eine Liebererklärung gemacht.</q></p><p><q>Wenn ich offen reden soll</q>, erwiederte <persName>Hans Fideldum</persName> einschmeichelnden Tones,
                 <q>so liegt das wohl nur an Deiner unvortheilhaften Weise, Dich zu kleiden. Deine Schönheit ist reifer, kräftiger, ich
                    möchte sagen, männlicher geworden. Da paßt denn auch nicht mehr dieser weibliche Flitterstaat. Probir es nur einmal
                    und zieh diesen Rock an</q>, und damit hielt er ihr des Schulmeisters Rock hin.</p><p><q>Kleiner Schalk</q>, antwortete die Alte, <q>welch ein Einfall! aber ich kann Dir einmal nichts abschlagen!–</q></p><p>Aber der Rock merkte gleich, auf wessen Leib er sich befände, und weil aus dem Munde der lügenhaften Großmutter
                 des Vaters aller Lügen kein wahres Wort geht, so legte der Rock sogleich ihre beiden Hände auf ihren Mund, so daß sie
                 zugleich gefangen und verstummt war. Die rechte Seitentasche fing aber an, ihr alle ihre Lügen seit Erschaffung der
                 Welt vorzuhalten, womit sie wohl vor der Welt Ende nicht fertig sein wird. <persName>Hans Fideldum</persName> nahm
                 jetzt der wehrlosen Alten den Schlüssel zur Bude auf dem Markte aus der Tasche. Da sprang <persName>Tannhäuser</persName>,
                 welcher alles beobachtet hatte, jubelnd in die Küche, gab den sich prügelnden Jungen noch einen Streich mit der Ruthe
                 und rief: <q>Jungens, Ihr könnt nach Hause gehen, die Schule ist aus!</q> und mit lautem Siegshurrah, die
                 Buben voran, eilten <persName>Tannhäuser</persName> und <persName>Hans Fideldum</persName> zum Hause hinaus.</p></div><div n="6" type="chapter"><!-- 6. Kapitel zur Veröff. vorl. korrekturgelesen ve 2012-11-30 --><head>Sechstes Kapitel.</head><p>Als <persName>Tannhäuser</persName> und <persName>Hans Fideldum</persName> mit der Niesmaschine, die sie vorher
                 aus der Marktbude geholt hatten, nach Hause kamen, fanden sie <persName>Aipok</persName> in Thränen gebadet.
                 Durch ein Trinkgeld hatte er sich einen der Bedienten in <persName>Twickletons</persName> Hause gewonnen. Dieser
                 war vor einer Stunde hier gewesen, und hatte viel aus <pb n="81"/>dem Hause des Engländers erzählt; u. A.<!-- (SR) u.a.? -->
                 daß Eveline nicht <persName>Twickletons</persName> Tochter sei. <persName>Aipok</persName> sagte daher: <q>Jetzt
                    ist es unsere Pflicht, sie aus dem Hause fort zu bringen, um sie vom <persName>Mister Breeches</persName> zu befreien,
                    der sie seit der letzten Scene grenzenlos quälen soll.</q><q>Sei nur ruhig</q>, rief Tannhäuser,
                 <q>das will ich schon machen. Laßt mir nur die Niesmaschine hier, und geht mir Euren Ränzeln auf dem Rücken zu Mr.
                    <persName>Twickleton</persName>. Ihr könnte ja sagen, <persName>Aipok</persName> wolle sich für die Verpflegung
                    neulich bedanken. Wenn Euch dann gemeldet wird, es wäre ein Mann draußen, der die Niesmaschine sehen lassen wolle,
                    so sucht es nur so einzurichten, daß Mr. <persName>Breeches</persName> in die Maschine geht. Auf Wiedersehen, ich
                    muß mich jetzt nach einer passenden Kleidung umthun.</q></p><p><persName>Hans Fideldum</persName> und <persName>Aipok</persName> thaten, wie ihnen befohlen war, und marschirten
                 dann, vollständig zur Reise gerüstet, zum Thore hinaus.</p><p>Als sie nach einer halben Stunde an Mr. <persName>Twickletons</persName> Villa vorbeikamen, stand der Hausherr im
                 Morgenoberrock, eine Cigarre im Munde, vor der Hausthüre, um den hübschen Gärtnermädchen, welche vorbei in die Stadt
                 gingen, einen guten Morgen zu sagen. Schon von fern erkannte er unsere Reisenden und rief: 
                 <q><hi rend="antiqua">How do you do?</hi> Wie geht's Ihnen?</q></p><p>Sogleich antwortete <persName>Hans Fideldum</persName> gleichfalls englisch zu <persName>Aipoks</persName> nicht
                 geringem Erstaunen: <q>Sie hätten eine Fußtour vor bis an's Ende der Welt!</q> – 
                 <q>So</q>, antwortete der Engländer, ohne sich im geringsten zu verwundern, <q>auf Stunde und Minute
                    könnt Ihr da doch nicht Eure Ankunft am Ziel festgesetzt haben, und weit genug ist der Weg auch, um noch ein
                    Frühstück zu verdauen.</q><persName>Fideldum</persName> zog das Frühstück an, <persName> Aipok</persName>
                 die Hoffnung, Miß <persName>Eveline</persName> noch einmal wiederzusehen – sie folgten daher Mr. <persName>Twickleton's</persName>
                 Einladung, welcher ihnen mit riesigen, langsamen Schritten, die Hände in den Seitentaschen, voranschritt. Bald traten
                 sie in einen Gartensaal, wo ein reichliches Frühstück schon aufgetragen war; zwei Bediente in weißseidenen
                 Schooßwesten, braunsammtenen Kniehosen, weißseidenen Strümpfen, rothem Rock und kleiner, lockiger Stutzperrücke,
                 standen zur Aufwartung bereit. Mr. <persName>Breeches</persName>, im weiß und schwarz gestreiften, kurzen
                 Morgenrock und blau und grün karrirten Beinkleidern, begrüßte, die Hände, wie gewöhnlich, auf dem Rücken, den
                 funkelnden, frischen Morgen mit einem langen Gähnen. Als er <persName>Aipok</persName> erblickte, ging er bedächtig
                 nach einer Ecke, und nahm dort eine große Hetzpeitsche von der Wand. – <q>Laßt den Diamond nur im Zimmer</q>,
                 sagte Mr. <persName>Twickleton</persName> und deutete auf einen Windhund. – <q>Nein,</q> erwiederte Mr.
                 <persName>Breeches</persName>, <q>ich will den kleinen Kerl dort abprugeln.</q> – <q>Das müßt Ihr
                    nachher auf der Straße mit ihm abmachen</q>, sagte Mr. <persName>Twick<cb/>leton</persName>, <q>er ist
                       heut hier mein Gast</q>, und mit der zuvorkommendsten Artigkeit lud er die Freunde ein, sich zu setzen, nachdem
                 die Bedienten ihnen die Ränzel abgenommen hatten. Auch <persName>Eveline</persName> war inzwischen eingetreten und
                 hatte mit freundlichem, doch gehaltenen Gruße am Tische Platz genommen. Mr. <persName>Twickleton</persName> und
                 <persName>Hans Fideldum</persName>, welche großes Gefallen an einander zu finden schienen, unterhielten sich englisch
                 lautlachend, doch ohne den fleißigen Zuspruch der Portweinflasche, des Rumpsteaks Kalbsbratens, Schinkens und der
                 Eierschüssel zu vergessen.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-81.jpg" height="190px"/></figure><persName>Aipok</persName> schlürfte, still befangen und doch überglücklich, was die Bedienten ihm anboten, ohne
                 auf dasselbe zu achten, so daß er Portwein zum Thee goß und Rum und Milch in seinem Weinglas mischte, weil
                 <persName>Eveline</persName> ihm gegenüber saß, jetzt doppelt schön mit morgentlich leise gerötheten Wangen – und doch
                 schien sie die chinesischen Verzierungen ihres Tellers lieber anzuschauen, als ihn! Am untern Ende des Tisches zwischen
                 ihnen saß Mr. <persName>Breeches</persName> und schob alle fünf Minuten ein mehrzölliges Stück Fleisch in seinen großen
                 Mund, um es sodann, gedankenlos durch die Thür schauend, in langsamen, weit ausgreifenden Bewegungen seiner Kinnladen
                 zu zermalmen. Sein Geist war noch immer ganz eingenommen von dem Einen großen Gedanken: Nachher will ich abprugeln
                 Master <persName>Aipok</persName>!</p><p><persName>Eveline</persName> sah <persName>Aipok’s</persName> seltsame Mischungen, und konnte sich eines leisen
                 Lachens nicht enthalten. <persName>Aipok</persName> merkte es, und um nicht vor Verlegenheit zu ersticken, fragte er
                 auf einmal: <q>Aber, <persName>Hans</persName>, wie kommt es, daß Du so gut englisch sprichst?</q> –</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-82a.jpg" height="140px"/></figure><q><hi rend="antiqua">He is an Englisman!</hi></q> rief Mr. <persName>Twickleton</persName>. <q>Ich
                 weiß es selbst nicht</q>, erwiederte <pb n="82"/><persName>Fideldum</persName>. <q><anchor xml:id="a15_start"/>Der Wirth zum
                    Geisbok fand mich eines Morgens unfern Ueberzahl hinter einem Zaune im Graben, mit gebundenen Händen, halb todt vor
                    Angst und Kälte, welche mir auch gleich darauf ein hitziges Fieber zugezogen.<anchor xml:id="a15_end"/> Ich mochte damals 14–15 Jahr alt sein.
                    Als ich genas, hatte ich nur noch dunkle Erinnerung aus der Zeit vor meinem Raube. Meine eigentliche Jugendzeit ist
                    mir wie ein Traum; ich weiß nur, daß ich hinten auf einem prächtigen Reisewagen eine weite Reise gemacht habe vor ein
                    paar Jahren, dann erinnerte ich mich nur einer prächtig eingerichteten Villa, an einem schönen See; in der Ferne sah
                    man die Alpen. Dort lebte ich bei Pflegeeltern. In ihrem Hause wurde deutsch, englisch und italienisch gesprochen,
                    doch sprach ich die zweite Sprache am meisten. Ich war fast immer bei den Dienern. Mein Pflegevater war viel außer
                    Haus, oder sah Gesellschaft bei sich, wo wir oft bis spät in die Nacht Singen und Gläserschall hörten. Plötzlich
                    machten wir uns dann auf die Reise, wurden Nachts von Räubern angefallen, welche mich so eng in eine Decke einwickelten,
                    daß mir die Besinnung verging.</q> – <q>Hm, hm!</q> brummte <persName>Twickleton</persName> und that einen
                 langen Zug aus dem Portweinglase. – <q>Ich bin Deutschland und England durchwandert, meinen Vater zu finden, aber
                    keine Spur wollte sich mir zeigen!</q> schloß <persName>Fideldum</persName>. – 
                 <q>Habt Ihr kein Zeichen Eurer Abkunft?</q> fragte Mr. <persName>Twickleton.</persName> – 
                 <q>Die Kleider, welche ich beim Raube trug</q>, erwiederte <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>sind
                    in meinem Ränzel.</q> – <q>Hm, hm!</q> sagte Mr. <persName>Twickleton</persName>, und schien
                 noch weiter reden zu wollen, als ihnen ein schallendes Gelächter des Mr. <persName>Breeches</persName>, welcher einige
                 leise Worte mit den Bedienten gewechselt hatte, unterbrach: <q>Da ist der Kerl wieder</q>, sprach er,
                 <q>mit der Niesmaschine, welcher Euch, Mr. <persName>Twickleton</persName>, den schönen Plan mit dem
                    Universalnarrenhause  hat so gänzlich ausniesen machen. Das möcht' ich doch
                    auch mal probieren. Ich wette, er bringt ihn mir nicht aus dem Kopfe.</q><q>Ich halte 200 Guinees dagegen!</q>
                 rief Mr. <persName>Twickleton</persName>, über den Gedanken an eine Wette offenbar alles andere vergessend.
                 Ein Mann, in einem dunkeln Mantel, das Gesicht fast ganz von seinem dichten Barte verdeckt, <cb/> schleppte einen großen Kasten
                 herein. <q>Du bist nicht der Mann, der neulich hier war?</q> sagte Mr. <persName>Twickleton</persName>.
                 <q>Nein,</q> antwortete <persName>Tannhäuser</persName>, denn dieser war der Verkleidete, <q>mein Herr
                    ist krank, ich nur der Knecht.</q> Miß <persName>Eveline</persName> ging hinaus, und <persName>Aipok</persName>
                 schlich sich ihr nach, während sich die andern zur Besichtigung des jetzt geöffneten Kastens drängten.</p><p><persName>Hans Fideldum</persName> stand, im höchsten Grade auf den Ausgang gespannt, am Fenster, durch welches
                 er, scheinbar gleichgültig, in die Gegend hinaussah, denn Mr. <persName>Breeches</persName> war inzwischen lachend
                 in die Maschine gekrochen, deren Räderwerk man laut knarren hörte.</p><p><persName>Aipok</persName> hatte <persName>Evelinen</persName> auf einer Gartenbank sitzend getroffen; sie hielt ein offenes Buch in der Hand, sah
                 aber, in Sinnen vertieft, über dasselbe weg nach einer Feuerlilie, welche im frischen Morgenhauch hin und her schwankte.</p><p><persName>Aipok</persName> stürzte ihr zu Füßen. Rasch sprang sie auf und rief, doch ohne Herbigkeit im Ton ihrer
                 Stimme: <q>Um des Himmels willen, Master <persName>Aipok</persName>, Ihr habt mich erschreckt!</q> –</p><p><q>Nicht wahr, Eveline,</q> rief <persName>Aipok</persName> und rang die Hände, <q>Du hassest, Du verabscheuest
                 mich kleines Ungethüm? Aber glaube mir, es ist nicht meine wahre Gestalt, bald werde ich von dem schrecklichen Banne
                 befreit sein, wenn nur Ein freundliches Wort von Dir mir Muth und Kraft zu dem schweren Unternehmen giebt.</q></p><p><q>Steht auf!</q> sagte Eveline ruhig, doch nicht ohne leise Bewegung, <q>ich hasse Eich <!-- (SR) Euch? -->nicht. Im
                 Gegentheil, um ganz offen zu reden, wenn mich auch damals Eure seltsame Ankunft erschreckte, und sonst manches an Euch
                 fast koboldartig vorkam, so zog mich's doch seltsam zu Euch hin, und ich vergaß gern über Eurem jugendfrischen Blick
                 die greisesähnliche Gestalt und Angesicht! – Mir war's immer,</q> setzte sie halb unbewußt hinzu, <q>als ob
                    ich Euch früher schon gesehen, ja recht genau gekannt hätte.</q></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-82b.jpg" height="120px"/></figure><q>Dank, Dank, <persName>Eveline</persName>!</q> jubelte <persName>Aipok</persName> und drückte ihre Hand
                 an seine Rippen; <q>erkenne mich doch, wer ich bin! Ja, ich weiß es, Du bist <hi rend="spaced_out">das Son</hi> –</q>.
                 Da kam <persName>Fideldum</persName> leichenblaß angestürzt. <q>Fort, fort!</q> rief er, <q>Mr. <persName>Twickleton</persName>
                    tobt wie rasend. Als Mr. <persName>Breeches</persName> seinen Spleen ausgeniest hatte, war mit einemmale nichts von
                    ihm übrig, als seine <pb n="83"/><anchor xml:id="a16_start"/>karrirten Hosen<anchor xml:id="a16_end"/>. Da schrie Mr. <persName>Twickleton</persName>: Halt, Mörder,
                    Mörder! Ihr seid alle im Komplott. Ich weiß noch recht gut, was Master <persName>Aipok</persName> neulich gedroht hat!
                    Die Diener warfen sich nun auf mich, Mr. <persName>Twickleton</persName> packte aber den sich sträubenden
                    <persName>Tannhäuser</persName>. Ich hatte genug zu thun, die Kerle mit einigen tüchtigen Püffen auf den Boden zu
                    setzen. Dem Maschinen-Mann war aber sein großer Bart abgefallen und da hörte ich noch im Hinauslaufen, daß Mr.
                    <persName>Twickleton</persName> rief: Meister <persName>Tannhäuser</persName>, wie, Ihr seid's? Haltet an! Nicht durch
                    meine Schuld ist Euer Sohn verloren gegangen. Haltet an, ich muß Euch Rechenschaft geben! – Doch fort! Sie haben die
                    Hunde losgelassen</q>,  und hastig riß er den widerstrebenden <persName>Aipok</persName> mit
                 sich fort in's Freie, querfeldein über Graben und Hecken einem nahen Walde zu.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-83a.jpg" height="140px"/></figure>Nach einigen Stunden kamen sie auf eine Freiung des Waldes. <q>Meine Kräfte sind erschöpft</q>, sagte
                 <persName>Aipok</persName>, <q>ich kann nicht weiter.</q> – <q>Bis hierher werden sie uns auch nicht
                    verfolgen</q>, meinte <persName>Hans Fideldum</persName> und streckte die Glieder; <q>der Lauf hat mich auch
                       ordentlich warm gemacht. Schade, daß wir unsre Ränzel mit all den schönen Reisevorräthen, welche uns <persName>Tannhäuser</persName>
                       mitgegeben hat, bei den Engländern haben im Stiche lassen müssen. Nur meine Geige habe ich gerettet, doch da finde ich
                       ja noch was in der Tasche.</q><anchor xml:id="a17_start"/>Er zog ein verschlossenes Glas hervor, in welchem sich ein kleines Wesen mit solcher
                 Schnelligkeit hin und <cb/> her bewegte, daß man darob seine Gestalt nicht erkennen konnte.<anchor xml:id="a17_end"/><q>Ach</q>, 
                 sagte er traurig, <q>es ist Mr. <persName>Breeches</persName> Spleen, welchen ich gerade zum Besehen aus der
                    Niesmaschine genommen hatte, als der Lärm losbrach.</q> Schon wollte er es wegwerfen, da kam ihm ein Gedanke.
                 <q>Hurrah!</q> rief er, <q>den Weg nach <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName> wollen wir
                    schon finden. Mit Fragen kommt man durch die Welt. Dort verkaufen wir das Ding; man wird uns in
                    <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName> einen ächt englischen Spleen gewiß theuer bezahlen. Auf
                    <persName>Aipok</persName>, nimm noch einmal Deine Kräfte zusammen!</q><persName>Aipok</persName> sprang auf und es
                 ging schon wieder ganz gut, als sie weiter schritten durch den kühlen, duftigen Wald, über den sich eben die Dämmerung
                 herabsenkte. <persName>Hans Fideldum</persName> spielte und sang:<note type="textConst" resp="JV">folgt das Lied: <ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-905.xml">Nun geht der Mond durch Wolkennacht.</ref>, Vertonung: H. Dam; Text: Storm, abgedruckt auf S. 83 unten</note></p><anchor xml:id="a18_start"/><lg><l><ref target="xmldb:exist:///db/apps/Bargheer-Edition/texts/text-905.xml">Nun geht der Mond durch Wolkennacht.</ref></l><l>Nun ist der Tag herum,</l><l>da schweigen alle Vögel bald</l><l>Im Walde um und um.</l></lg><lg><l>Die Amsel pfeift ihr letztes Lied,</l><l>Ein Lied zu allerbest;</l><l>Die Drossel schlägt den letzten Ton</l><l>Und fliegt in’s warme Nest.</l></lg><lg><l>Da nehm' auch ich zu guter Nacht</l><l>Zur Hand die Fiedel mein,</l><l>Das ist ein fröhlich Nachtgebet</l><l>Und klingt zum Himmel ein.</l></lg><anchor xml:id="a18_end"/><pb n="84"/><p>In <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName> sagten sie dem Wirth ihrer Herberge, sie hätten etwas zu verkaufen,
                    ob er ihnen nicht einen Mann nachweisen könnte, der das besorgte? <q>Da müßt Ihr
                        Euch an den lustigen <persName>Sensal Carolinus</persName> wenden</q>,
                    antwortete der Wirth, und führte sie nach dessen Hause. Die Magd schien etwas
                    verwundert, daß man ihn in seinem Hause suche und sagte, sie möchten nur in die
                    Alsterhalle gehen, da würden sie ihn finden. Als sie dorthin kamen, hatte sich
                    alles um einen Tisch in der Mitte des Saals versammelt, an welchem zwei ganz
                    gleiche, dicke Leute bei einer Punsch-Bowle saßen; nach dem Gelächter der
                    Umstehenden mußte hier Witz über Witz fallen. Der Wirth drängte sich näher und
                    brachte die Nachricht: der Eine von Beiden sei der Gesuchte, der Andere ein
                    Schauspieler, welcher gewettet hätte, ihm in allen Stücken bis zur
                    Unentscheidbarkeit nachahmen zu können und wirklich könnten jetzt seine nächsten
                    Bekannten nicht angeben, wer der rechte und wer der falsche Carolinus sei. Da
                    hörten sie helles Gläserklingen und gleich darauf einen schweren Fall; sie
                    drängten sich näher hinzu. Der Eine war betrunken unter den Tisch gefallen. Der
                    Andere aber trank ruhig noch den Rest der Bowle aus und sagte: <q>Nun seht Ihr,
                        wer der Rechte ist!</q> Dann stellte ihm der Wirth die beiden Fremden vor,
                    mit denen er in ein Nebenzimmer ging, und als er die Sache gehört, schon morgen
                    einen Käufer zu schaffen versprach. Anderen Tages erhielten sie richtig für den
                    Spleen einen großen Beutel mit Louisd’ors. Da kauften sie sich zwei neue Ränzel
                    und dicke Pelze und was ihnen sonst für ihre Reise nöthig und brauchbar schien;
                    auch eine Stallleuchte, denn sie hatten gehört, daß es dort, wo sie hin wollten,
                    sechs Monat Tag und sechs Monat Nacht sei. Dann mietheten sie sich auf einem
                    Häringsfänger ein; er sollte sie, wo er am nördlichsten an’s Land ginge,
                    aussetzen. Ehe sie sich aber auf’s Schiff begaben, schrieb Aipok einen langen
                    Brief an <persName>Mr. Twickleton</persName>, in welchem er ihre Unschuld
                    auseinander setzte, und wie <persName>Krepander</persName> auch ihr Feind wäre.
                    Den Brief besorgte ihm der Makler, welcher den Spleen verkauft hatte.</p><p>Die Seereise war glücklich und kurz gewesen, nur daß der Schiffer, ein alter, sonst höchst verschlossener Däne, sie unaufhörlich mit Fragen nach dem Zweck ihrer Reise belästigt hatte. Die Zeit der fortwährenden Nacht war schon angebrochen, als sie in der Gegend des <placeName>Cap Langenäs</placeName> auf Island auf undurchdringliche Eismassen stießen. Da sagte der Schiffer: <q>Ich weiß hier in der Nähe ein altes Haus, wohl noch aus der Heidenzeit, aber späterhin längere Zeit von der Mannschaft eines gestrandeten, englischen Schiffes bewohnt, welche es so ziemlich wieder hergestellt, und <cb/>mit den aus dem Schiff geretteten Mobilien und Hausgeräth versehen hat. Dort will ich Euch an’s Land setzen, weil es einmal Euer Wunsch ist.</q> – Die Freunde waren mit dem Vorschlag sehr zufrieden. Als sie nun an’s Land mit einem Boot fahren wollten, und ihre Sachen aus der Kajüte herauf geschafft hatten, da nahm der Schiffer<persName> Hans Fideldum’s</persName> Ränzel, in welchem sich der Sack mit den Louisd’ors befand, wog ihn auf der Hand und sprach: <q>Da scheint auch etwas anderes, als Pfeffernüsse, drin zu sein?</q> – <q>Ich bin meines Zeichens ein Schmied</q>, sagte Hans <q>und in dem Ränzel ist mein Werkzeug.</q> – <q>Eure weißen, zarten Hände sehen auch recht nach Schmiedearbeit aus!</q> antwortete der Schiffer mit einem verschmitzten Lächeln.</p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-84.jpg" height="140px"/></figure>Bald kamen sie nach dem Hause. <anchor xml:id="a19_start"/>Ein großes, einstöckiges Gebäude, plump aus Lavasteinen erbaut.<anchor xml:id="a19_end"/> Im Innern war zunächst eine große Halle, mit einem Feuerheerd in der Mitte, und über demselben ein Loch in der Decke, durch welches der Rauch hinausging und das Licht hereinkam. Ein großer Kleiderschrank, einige alte Sessel, rohgezimmerte Tische, Laden, Kasten und dergl. standen an den Wänden umher, zu beiden Seiten des Saals waren mehre kleine, verschließbare Schlafkammern, unter denen einige noch Ueberreste von Betten enthielten. <persName>Hans Fiedeldum</persName>, welcher, seit sie in der beständigen Nacht waren, nichts anderes that, als von dem wohlweislich von <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName> mitgenommenen Wein trinken und schlafen, und sich wieder zu Menschen, Licht und Wärme wünschen, wurde bald der zudringlichen Freundlichkeit des Schiffers überdrüßig und sagte ihm, 
                    sei <!-- (SR) sie? -->wollten schlafen gehn, er möge sich entfernen. Darauf schoben sie den Querbalken vor den Haupteingang, verwahrten ihre Sachen in einer der großen Laden, welche verschließbar war, und legten sich in zwei von den Schlafkammern zur Ruh.</p><p>Es mochten wohl einige Stunden verflossen sein, als Aipok ein starkes Geräusch, wie es ihm vorkam an der Hausthür, weckte, aber er war so schlaftrunken, daß er sich erst ermuntern konnte, als ihm ein heller Lichtschein in’s Auge drang. Da sah er den Eingang erbrochen und den Schiffer mit zwei Matrosen beschäftigt, die <pb n="85"/>Kasten durchzustöbern. Vor <persName>Hans Fiedeldum’s</persName> Thür war der große Schrank gestellt; sie mochten seinen Widerstand fürchten. Jetzt hatten die Spitzbuben <persName>Aipok’s</persName> Erwachen bemerkt. <q>Da, in den verschlossenen Laden wird das Ränzel mit dem Gelde wohl sein</q>, sagte der Schiffer und zog sein großes Messer; <q>brecht sie auf, ich will während dessen den Zwerg dahinten still machen!</q> – <persName>Aipok</persName> lief’s eiskalt den Rücken hinab, da fiel ihm das alte Sprüchelchen von den Tanten ein, und mit aller Kraft die Hand des Schiffers, welcher schon das Messer auf ihn zückte, fassend, rief er:</p><lg><l>Mörserpümpel, Altgerümpel!</l><l>Tisch und Stühl, Tik und Tak!</l><l>Kaffe<supplied resp="JV">e</supplied>mühl und <choice><orig>Tantenschmack</orig><corr>Tantenschnack</corr><!-- (SR) Das erschien in meinem Ausdruck noch doppelt? --></choice>!</l><l>Elephant und Trampelthier</l><l>Sind nicht plumpre Gäste,</l><l>Tisch und Stühl, ich invitir</l><l>Euch zu diesem Feste.</l></lg><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-85.jpg" height="250px"/></figure><anchor xml:id="a20_start"/>Da griff der Lehnstuhl vor seinem Bette mit
                    adlerklauförmiger Lehne nach Einem seiner Löwenfüße, und gab, während er auf den
                    andern drei Beinen hoch emporsprang, dem Schiffer einen solchen Schlag auf den
                    Rücken, daß dieser erschrocken zurückwich.<anchor xml:id="a20_end"/></p><p>Hoch erfreut über die gute Wirkung, fuhr <persName>Aipok</persName> fort:</p><lg><l>Mörserpümpel, Altgerümpel!</l><l>Tisch und Stuhl, Tik und Tak!</l><l>Kaffeemühl und Tantenschnack!</l><l>Kleiderschränke und Kommod’</l><l>Haben schlechte Taillen,</l><l>Liebe Muhmen schlagt mir todt</l><l>Diese Diebs-Canaillen.</l></lg><cb/><p>Schrank und Tische, Kasten und Stühle wackelten und sprangen, schlugen und stießen durch die Stube, kreuz und quer, hin und her, daß die Spitzbuben nicht wußten, wo sie ihre Glieder bergen sollten, denn solch ein Eichschrank hat harte Ecken.</p><p>Kaum sah <persName>Aipok</persName> sich befreit, als er auch durch ein nahes
                    Fenster in’s Freie sprang, da fiel in Schuß dicht neben ihm, welcher ihm den Hut
                    vom Kopfe riß, aber sonst nicht beschädigte; die Diebe mußten Wachen ausgestellt
                    haben. Wie von allen Hunden gehetzt, rannte er über den gefrornen Boden dahin;
                    es war so neblig, daß man nicht drei Schritte vor sich sehen konnte. <choice><orig>P’ötzlich</orig><corr>Plötzlich</corr><!-- (SR) Das erschien in meinem Ausdruck noch doppelt? --></choice> stand er still, denn er dachte an <persName>Hans Fiedeldum</persName>:
                        <q>Den darf ich nicht im Stiche lassen, lieber laß ich mich mit todt
                        schlagen!</q> Er wollte wieder umkehren, da faßte ihn eine warme, weiche
                    Hand, und eine sanfte, weibliche Stimme sprach: <q>Sei unbesorgt um ihn, ihm ist
                        kein Haar gekrümmt. Die Spitzbuben sind erschreckt unter Segel gegangen.
                        Folge uns getrost!</q><persName>Aipok</persName> war es, als sähe er zu beiden Seiten durch den Nebel
                    die unbestimmten Umrisse zweier Menschengestalten, einer männlichen und einer
                    weiblichen, neben sich hinschweben, doch waren ihre Gesichter noch abgewandt.
                    Den warmen, belebenden Händedruck der Frau fühlte er noch immer, obgleich er von
                    ihr nichts bestimmtes sah, als ein strahlendes Kreuz von bluthrothen Rubinen auf
                    ihrem Herzen. So ging’s rasch vorwärts über das Eis, denn offenbar hatten sie
                    schon längs<supplied resp="JV">t</supplied> die Insel verlassen, und waren über
                    den Eisschollen des Meeres. Kamen sie an Spalten zwischen den Schollen, so faßte
                    ihn die zarte Hand fester, und dann fühlte er sich auch auf der andern Seite von
                    einem kräftigen, männlichen Arme unterstützt, so daß er die weitesten Räume
                    leicht überspringen konnte. Je weiter sie gingen, desto finsterer wurde es aber,
                    bis endlich die Gestalten zu seiner Seite gar nicht mehr sichtbar waren. Auf
                    einmal ließ ihn die leitende Hand los, und er fühlte bestimmt: <hi rend="spaced_out">Weiter könne er nicht, hier sei das Ende der Welt!</hi> –
                    Eine namenlose Angst überkam <sic>ihm</sic>, und er wäre umgesunken, wenn er
                    sich nicht an einem Eiszacken neben sich gehalten hätte. – Da kam dicht vor ihm
                    der alten Mutter Sonne freundliches Gesicht hervor und sie sprach: <q>Guten
                        Morgen, Aipok! das ist recht, daß du mal zu mir kommst!</q> – <q>Guten
                        Morgen, liebe Schwiegermutter!</q> rief Aipok, und fiel ihr um den Hals, und
                    gab ihr einen recht herzlichen Kuß. – –</p><p>Da stieg die Sonne höher und geblendet wandte er sich um. Neben ihm standen – <persName>Tannhäuser</persName> und das <persName>Sonnenkind</persName>.</p><p>Aipok war so himmelfroh und zufrieden, daß es ihm nur ein Augenblick zu sein schien, <pb n="86"/> als sie wieder im strahlenden Morgenroth nach dem Hause auf Island zurückgingen.</p><p>Wie sie vor der Thür desselben standen, vertheilte ein leichter Wind die Nebel, und auch die Gestalten seiner Begleiter schwanden langsam in den aufrollenden Wolken dahin. <q>Auf baldiges, fröhliches Wiedersehen!</q> hatte das <persName>Sonnenkind</persName> ihm zuletzt noch zugerufen. – <q>Jetzt gehen wir hin und jagen die Tanten aus dem Grümpelstein!</q> hatte <persName>Tannhäuser</persName> gesagt. <persName>Aipok</persName> war’s, als sei er aus einem schweren Traum erwacht. Die Welt war ihm neu, er mochte nicht aus der Sonne in’s Haus treten. Mit großen Schritten ging er lange vor demselben auf und ab.</p></div><div type="chapter"><!-- 7. Kapitel zur Veröff. vorläufig korrekturgelesen, jo, 2012-11-29 --><head>Siebentes Kapitel.</head><p>Endlich trat <persName>Aipok</persName> in's Haus.</p><p>In der Stube stand der große Kleiderschrank noch vor
                        <persName>Fiedeldum's</persName> Thür. <persName>Aipok</persName>, selbst
                    erstaunt über seine Kraft, schob ihn mit Leichtigkeit auf die Seite. Das stark
                    einfallende Morgenlicht weckte <persName>Hans</persName>, er richtete sich auf
                    und sagte: <q>Ich habe, glaube ich, einen tüchtigen Schlaf gethan. Aber,
                            <persName>Aipok</persName>! wie hast Du Dich über Nacht verändert: Du
                        bist ja auf einmal ein schmucker, junger Bursche geworden! Mich wundert, daß
                        ich Dich gleich wieder erkannt habe, nur die Augen sind noch die alten. Nun
                        wirst Du desto besser den Marsch bis an's Ende der Welt heut machen können.
                        Ich meinte aber, es sollte hier noch einen Tag dunkel bleiben?</q> –
                        <q>Es sind auch vier Tage verflossen</q>, sagte
                        <persName>Aipok</persName>, <q> seit Du Dich hier schlafen
                        legtest.</q> – <q>Oh Geschwätz!</q> erwiederte
                        <persName>Hans</persName> und zog sich vollends an, <q>ich sollte vier
                        Tage ohne Essen und Trinken, <hi rend="spaced_out">ohne Trinken</hi>, gewesen
                        sein! Aber durstig bin ich wirklich ganz entsetzlich! Doch, was ist
                        das!</q> schrie er, als er das Fäßchen zertrümmert, und den Rest des
                    Weins durch die Stube fließen sah. – <q>Ach, das haben gewiß</q>, lachte
                        <persName>Aipok</persName>, <q>meine lieben Muhmen gethan; das haben die
                        Tische und Stühle, als sie die Diebe hinausprügelten, nach ihrer hölzernen
                        Weise mitzerschlagen.</q> – <q>Was faselst Du von Muhmen und
                        Dieben</q>, sagte <persName>Hans</persName>, <q>Du scheinst mir heut
                        wieder Deine wunderlichen Einfälle zu haben!</q> – <q>Hast Du denn
                        nichts gehört von dem höllischen Lärm?</q> rief
                        <persName>Aipok</persName>, <q>und daß mir fast die Kehle abgeschnitten
                        ist.</q> – <q>Ich hab geschlafen</q>, antwortete
                        <persName>Hans</persName>, <q>so gefährlich muß es doch wohl nicht
                        gewesen sein, sonst hättest Du mich wohl zu Hülfe gerufen. Aber wo ist das
                        Ränzel mit dem Gelde, die Lade ist ja erbrochen?</q> – <q>Da <cb/>
                           siehst Du, daß doch etwas Wahres an der Geschichte sein muß,</q>, sagte
                        <persName>Aipok</persName>, <q>ich habe den Zweck meiner Reise erreicht,
                            wie Du schon an meiner Verwandlung merken kannst. Jetzt geht's nach
                        Hause!</q> – <q>Juchhe!</q> rief <persName>Hans
                        Fideldum</persName>, <q>da kommen wir wieder in das Land, wo es guten
                        Wein und hübsche Mädchen giebt. Wenn Du es nicht gewesen wärst,
                        Herzensjunge, ich wär' schon lange umgekehrt.</q></p><p>Darauf gingen sie nach dem nächsten Hafenplatze und fuhren mit einem anderen
                    Schiffer wieder nach <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName>.
                    Als sie dort ausgestiegen waren und am Hafen spazirten, rief mit einemmal
                        <persName>Hans Fideldum</persName> jubelnd: <q>Heisa, da finden wir
                        gleich gute Bekannte! Grüß Dich Gott,
                        <persName>Schön-Nanni</persName></q>, und damit sprang er zur Seite, wo
                        <rs type="person">Wurstelhansens Tochter</rs> wirklich in der Thür einer
                    Herberge stand. <q>Na, seid Ihr endlich wieder da?</q> sagte
                        <persName>Nanni</persName>, <q>Ihr Wildfang! Vater ist in der Stube, er
                        erwartet Euch hier schon lange mit Briefen!</q> – <q>Aber was siehst
                        Du so traurig aus, <persName>Schön-Nanni</persName>?</q> rief
                        <persName>Hans</persName>, <q>das mußt Du wirklich nicht
                    thun:</q></p><div type="lied"><lg><l>Und als mein Liebchen <hi rend="spaced_out">lachen</hi> thät,</l><l>Da hat sie mir den <hi rend="spaced_out">Kopf</hi> verdreht;</l><l>Ich trieb's so toll, daß mich zuletzt</l><l>Die Schaarwach hat in die Wach gesetzt.</l><l>Doch als sie an zu <hi rend="spaced_out">weinen</hi> fing,</l><l>Mein <hi rend="spaced_out">Herz</hi> in ihren Netzen hing;</l><l>Das ist mir noch schlimmer bekommen,</l><l>Ich hab' sie zur Frau genommen.</l></lg></div><div><p><q>Ihr Bösewicht</q>, sagte <persName>Schön-Nanni</persName> und sah
                        ihm dabei recht tief in die lustigen, braunen Augen. <q>Mein Vater hat
                            den Geisbock verkaufen müssen, es geht ihm schlecht. Wir haben uns, um
                            auf Euch zu warten, beim Wirth in Schulden gesetzt, daß er uns nicht
                            weglassen will.</q> – <q>Sei unbesorgt</q>, sagte
                            <persName>Hans</persName>, <q>das verstehe ich, solch einen Bären
                            von Wirth zu zähmen!</q> und damit schlug er auf seine Geige, daß
                        sie tönte. <q>Aber wie ist das alles zugegangen?</q> – <q>Kommt
                            nur zum Vater, der wird's Euch schon erzählen</q>, antwortete
                            <persName>Nanni</persName>, und ging mit ihnen in's Haus.</p><p><anchor xml:id="a21_start"/><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-87.jpg" height="240px"/></figure><persName>Wurstelhans</persName> war hocherfreut, sie wiederzusehen, und
                        besonders auch über <persName>Aipok's</persName> jugendlich anmuthige
                        Gestalt. <q>Jetzt wird's Euch besser ergehen bei den Mädeln</q>,
                        meinte er lachend. <q>Aber</q>, sagte er, <q>wo fang ich nur an
                            mit dem Erzählen?</q> und dann nach einem kleinen Bedenken und
                        tüchtigen Zug aus dem Weinglase: <q>Ja, so wird's gehen! Die
                        Tanten auf dem <placeName>Grümpelstein</placeName> wiesen nach, daß Ihr
                        Bedienter und ihre Kammerjungfer (nämlich <persName>Krepander</persName> und
                        die Großmutter) in Ueberzahl verschwunden seien, und als man sie nicht
                        wiederschaffen konnte, fingen die Tanten mit der Stadt einen Prozeß an,
                        welcher so erschreckliche Unkosten machte, daß, wie zu schwe<pb n="87"/>ren
                         Kriegszeiten, Steuer über Steuer
                        ausgeschrieben werden mußten. Als wir so weit waren, daß wir unsere Häuser
                        verkaufen sollten, um den Anforderungen gerecht werden zu können,
                        revoltirten wir. Aber der Bürgermeister hatte das vorausgesehen und aus
                        allen Juristen der Stadt und Umgegend eine Sicherheitswache
                         gebildet und mit großen Spritzen
                        bewaffnet. Als Artillerie diente ihnen die Feuerspritze. Das hatte ein
                        Wasserdoktor, der schlechte Kerl, ausfindig gemacht, welcher ein Buch
                        darüber geschrieben, daß man die Revolutionen am besten mit kaltem Wasser
                        kuriren könne. Nun wißt Ihr, daß die Ueberzahler stets einen Abscheu vor
                        kaltem Wasser hatten. Sie trieben uns zu Paaren, und wir kamen von Haus und
                        Hof, welche die <orgName>Central-Eisenbahn-Kommission</orgName> kaufte und
                        demoliren ließ, so daß es keine Stadt Ueberzahl mehr giebt. Nachher ging der
                        Prozeß doch verloren, worüber sich der Bürgermeister zu Tode grämte, und
                        seine Frau aus Verzweiflung einen <persName>Husaren-Lieutenant</persName>
                        heirathete.<lb/>
                            Es steht nichts mehr von Ueberzahl, als der Galgen, der soll aber auch bald,
                        als nicht zeitgemäß,
                        abgebrochen werden.<anchor xml:id="a21_end"/> Doch da muß ich Euch erst den Brief von Mr.
                            <persName>Twickleton</persName> geben, hier ist er.</q></p><p><persName>Hans Fideldum</persName> erbrach ihn hastig und las:</p><div type="letter"><opener><salute><hi rend="antiqua">My dear
                                    <persName>Fideldum</persName>!</hi></salute></opener><p>Ich bin gewählt in's Unterhaus für
                                    <placeName><settlement>Twickletontown</settlement></placeName>
                            und muß daher verlassen den Continent. Ich bin sehr erfreut, daß ich
                            kann vorher ordnen meine Angelegenheiten auf demselben. Vernehmt also:
                            im Jahre 1... ver<cb/>ließ ich zuerst
                                    <placeName><country>England</country></placeName>, um zu
                            vollenden meine Ausbildung durch eine Reise auf dem Continent. Ich kam
                            von <placeName><settlement>Hamburg</settlement></placeName> zunächst in
                            den <placeName>Harz</placeName>, dessen pitoreske Schönheit mich so
                            anzog, daß ich beschloß, dort zu verweilen den Sommer. Schon seit
                            längerer Zeit stand ich in Verbindung mit Mr.
                                <persName>Tannhäuser</persName>, welcher mir verfertigt hatte
                            mittelaltrige Möbel für <placeName>Twickletonhill</placeName>, meinen
                            Erbsitz. Ich suchte ihn auf, da ich mir gemiethet hatte in der Gegend
                            ein kleines Haus, und war nicht wenig erstaunt, zu finden einen Mann,
                            wohl unterrichtet in philosophischen, theologischen und
                            naturwissenschaftlichen Dingen. Wir wurden bald sehr gute Freunde, da
                            wir auch in unsern politischen Ansichten stimmten sehr überein.</p><p>Zehn Jahre später hatte ich das Unglück, auf eine sehr eclatante Weise
                            durchzufallen bei der Parlamentswahl, was mich veranlaßte, wiederum zu
                            machen eine Reise durch
                                <placeName><country>Deutschland</country></placeName> nach
                                    <placeName><country>Italien</country></placeName>.</p><p>Ich konnte mir es nicht versagen, aufzusuchen meinen alten Freund und kam
                            grade zur rechten Zeit. Er sagte mir, daß er müsse machen eine weite und
                            sehr gefährliche Reise.</p><p>Darauf vertraute er mir an seinen Sohn <persName>Hans</persName>, und ein
                            Mädchen <persName>Eveline</persName>, die er mir als seine Pflegetochter
                            vorstellte. Auch einen großen Theil seines nicht unbedeutenden Vermögens
                            übergab er mir, doch mit der besondern Verfügung, daß es ganz jenem
                            Mädchen, bei ihrer dereinstigen Vermählung anheimfallen sollte. Der Sohn
                            könne sich selbst etwas erwerben. Ich lebte mit dem Knaben in
                                    <placeName><country>Italien</country></placeName> unfern des
                                <placeName>Comersees</placeName>; das Mädchen hatte ich meiner
                            Schwester in <placeName><country>England</country></placeName> zur
                            Erziehung übergeben. Als die Whigs wieder in's Ministerium kamen,
                            beschloß ich zurückzukehren nach
                                <placeName><country>England</country></placeName>. Auf der Grenze
                            des <placeName>Fürstenthums Ueberzahl</placeName> trennte ich mich von
                            einem Freunde, welcher mich begleitet hatte aus
                                    <placeName><country>Italien</country></placeName>, und jetzt
                            ging, zu besuchen <placeName><country>Frankreich</country></placeName>.
                            Bis spät in die Nacht hatten wir getrunken viel Portwein und Champagner,
                            so daß ich schlief bis an's Thor von <placeName>Ueberzahl</placeName>.
                            Als ich dort erwachte, war mein Diener mit dem Kinde verschwunden. Ich
                            setzte einen Preis aus auf die Entdeckung des Kindes und reisete ab,
                            denn ich hatte keine Zeit zu verlieren. Ich habe den Knaben jetzt wieder
                            entdeckt. Ihr, <persName>Hans Fideldum</persName>, seid der Knabe, wie
                            ich aus den Kleidern und einigen andern Dingen in Eurem Ränzel, welches
                            Ihr bei mir zurückgelassen habt, ersehen. Kommt nach meiner Villa bei
                                <placeName>Ueberzahl</placeName> und nehmt Eures <rs type="person">Vaters Pflegtochter</rs> in Euren Schutz; dort werdet Ihr auch
                            sonst Bekannte finden. Da ich Eures Vaters Verfügung für eine
                            Unbarmherzigkeit halte, habe ich hier 2000 Pf. in Anweisungen auf die
                                <orgName>Hamburger Bank</orgName> eingelegt. Zu meinem großen
                            Erstaunen hab ich erkannt in dem Mann <pb n="88"/>mit der Niesmaschine
                            Master <persName>Tannhäuser</persName>, der sie jetzt für Mr.
                                <persName>Aipok</persName> aufbewahrt. Er freut sich sehr
                            wiederzusehen seinen Sohn. Mr. <persName>Aipok</persName> hat ihm, wie
                            er mir sagte, gleichfalls übergeben das Traumtyp. Lebt wohl; es thut mir
                            leid, daß ich nicht persönlich von Euch Abschied nehmen kann.</p><closer>Euer wohlgeneigter Freund<lb/><signed><persName>Oliver Twickleton</persName></signed></closer></div><div><p><q>Vivat hoch, Mr. <persName>Twickleton</persName>!</q> rief
                                <persName>Aipok</persName> und warf seine Mütze in die Luft,
                                <q>alles geht herrlich. Aber <persName>Hans</persName></q>,
                            sagte er, <q>Du siehst ja ganz nachdenklich aus?</q></p><p><q>Alles wär' schon recht</q>, antwortete <persName>Hans
                                Fideldum</persName>, <q>wenn nur das Letzte nicht wäre. Was wird
                                das nicht wieder ein Hüten und Sorgen geben mit dem vielen Gelde!
                                Und weit bringen wir's doch nicht, denn der Tag hat doch nur 24
                                Stunden und der Mensch nur Eine Kehle! Aber da fällt mir was ein;
                                    <persName>Wurstelhans</persName>, laß Dich umarmen – Doch erst
                                sage mir, willst Du mir <persName>Schön-Nanni</persName> zur Frau
                                geben?</q></p><p><q>Gewiß von Herzen gern, wenn sie Dir auch das Geld wieder stehlen,
                                oder Du es vertrinken solltest!</q> rief
                                <persName>Wurstelhans</persName> treuherzig.</p><p><q>Gut</q>, sagte <persName>Hans Fideldum</persName>, <q>da
                                hast Du das Geld. Dafür baust Du Dir ein neues Wirthshaus mit der
                                Inschrift:<lb type="in_quote"/><lg><l>Zum lustigen, durstigen Herzeleid;</l><l>Hier trinken umsonst alle lustigen Leut!</l></lg><lb type="inquote"/>
                                Nichts als 54ger, 83ger <!-- (SR) Komma einfügen? -->34ger und 11er wird da geschenkt, d. h.
                                für die Lustigen; die Philister kriegen 39ger und 43ger mit Wasser
                                und müssen's doppelt bezahlen.</q></p><p><q>Ich nehm's an</q>, sagte
                                <persName>Wurstelhans</persName>, <q>unter der Bedingung, daß
                                es das Wirthshaus im Dorfe neben <placeName>Grümpelstein</placeName>
                                sein kann, welches wir unsern Freunden zu bauen versprochen haben,
                                und daß Du mein Stammgast wirst.</q></p><p><q><placeName>Grümpelstein</placeName>?</q> fragte <persName>Hans
                                Fideldum</persName>.
                        </p><p><q>Das ist ja gar kein Dorf!</q> sagte
                            <persName>Aipok</persName>.</p><p><q>Ja wohl ist da jetzt ein Dorf! Ihr müßt bedenken Ihr seid fast
                                anderthalb Jahr fort
                                gewesen</q>, sprach<persName>Wurstelhans</persName>. <q>Ich
                                hab alles erfahren, weil der <persName>Tannhäuser</persName> jeden
                                Abend zu mir in den güldenen Geisbock kam. – So lange ich ihn noch
                                hatte!</q> setzte er traurig hinzu und wischte sich die
                            Augen.</p><p><q>Komm, Väterchen</q>, sagte <persName>Schön-Nanni</persName>
                            einschmeichelnd, <q>wenn auch der Großvater schon, und Du so lange
                                im Geisbock Wirth gewesen bist, denk an das <hi rend="spaced_out">lustige, durstige Herzeleid</hi> im schönen, grünen
                                Walde!</q></p><p><q>Na</q>, sagte <persName>Wurstelhans</persName>:<q>Es mag
                                jetzt sieben Monat sein, da kam ein Mann zu mir, der nach Abgang des
                                    <persName>Krepander</persName> Bedienter auf dem
                                    <placeName>Grümpelstein</placeName> gewesen ist, der sagte
                                aus: Als in letzter Zeit alle alten Moden wieder
                                aufgekommen, seien alle Möbeln vom
                                    <placeName>Grümpel<cb/>stein</placeName> auf einmal lebendig
                                geworden, so daß es dazumal 999 Tanten, statt 60, dort gegeben. Da
                                hätten sie den Kaffe in der Braupfanne gekocht, um nur alle zu
                                befriedigen, und sei schrecklich viel Geld darauf gegangen. Als nun
                                aber gar noch der Zollverband hinzu gekommen, da sei es nicht mehr
                                möglich gewesen, hinreichend Kaffe anzuschaffen, obgleich sie über
                                die Hälfte Cichorien <note type="commentary" resp="#SR">Zichorien oder Wegwarten gehören zur Familie der Korbblütler (Asteraceae). 
                                    Schon im 18. Jahrhundert versuchte stellte man sogenannten Cichorien-Caffee her; vgl. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Wegwarten">Wikipedia</ref> 
                                    sowie Christian Gottlieb von Foerster, <hi rend="italic">Geschichte von der Erfindung und Einführung des Cichorien-Caffee</hi>,
                                    Bremen 1773.</note>hinzugethan. Eine Stunde wehklagten nun die
                                Tanten, die andern schalten und rumorten sie.<lb/>
                        Am dritten Tage darnach seien die Tanten ausgewandert, ja, der
                                Mann hatte auch gesagt: wohin; das, lieber Leser, werde ich Dir aber
                                nicht verrathen. Gleich darauf seien, zu unbeschreiblicher Freude
                                und Erstaunen aller Leute in der Umgegend,
                                    <persName>Tannhäuser</persName> und das
                                    <persName>Sonnenkind</persName> wieder auf
                                    <placeName>Grümpelstein</placeName> erschienen, frisch und
                                lebendig und nur wenig gealterten Ansehens. Die hätten ihm dann
                                befohlen nach <placeName>Ueberzahl</placeName> zu gehen, um mir die
                                Mähr anzusagen. Der wieder jung gewordene
                                <persName>Aipok</persName>, würde nicht lange auf sich warten
                                lassen, in seinem Besitzthum.</q></p><p><q>Nein, das wird er
                                nicht</q>, rief <persName>Aipok</persName>, <q>aber nur müssen
                                sie mir nicht zumuthen, daß ich dort den Gebieter spielen soll.
                                Kommt alle nach <placeName>Grümpelstein</placeName>; wie freue ich
                                mich darauf, die alten, lustigen, braven Gesichter beisammen zu
                                sehen!</q></p><p><figure place="inline"><graphic url="images/Sonnenkind-88.jpg" height="190px"/></figure><q>Die liebe <persName>Eveline</persName>, <hi rend="spaced_out">das
                                    Sonnenkind</hi>, wie <persName>Tannhäuser</persName> sie
                                nannte</q>, erwiederte
                                <persName>Wurstelhans</persName>.<q><anchor xml:id="a22_start"/>Das gute Kind hat Tag und
                                Nacht an Euch gedacht, und der <persName>Tannhäuser</persName> hat
                                es Ihr gewähren müssen, in seinem Zauberspiegel zu sehen, wo Ihr
                                wäret, und wie es Euch ginge? Seit Eurer Verwandlung, war sie nun
                                gar nicht von dem Spiegel wegzubringen<anchor xml:id="a22_end"/></q></p><p><q><persName>Goldhans</persName>!</q> rief
                                <persName>Aipok</persName>, <q>der Wein im Geisbock schmeckte
                                gut, aber Deine Nachrichten jetzt sind doch noch besser. Dafür muß
                                ich Dich küssen.</q> – Und, lachend und weinend durcheinander,
                            fiel er ihm um den Hals und herzte das alte Vollmondgesicht, daß dem
                            fast die Luft ausging.</p><pb n="89"/><p><q>Ihr sollt die Augen aufsperren, wenn Ihr nach
                                    <placeName>Grümpelstein</placeName> kommt</q>, sagte
                                <persName>Wurstelhans</persName>. <q>Der
                                    <persName>Tannhäuser</persName> hat so fleißig umgehauen von den
                                alten Bäumen, um Tische, Stühle und Schränke daraus zu machen und
                                alles auszubessern, daß man bald einen breiten, freien Weg
                                hinabsehen konnte in die schöne Ebene, die dort vor dem Gebirg sein
                                soll. Da sind auch viele Ansiedler des Weges gezogen, der jetzt vom
                                    <placeName>Grümpelstein</placeName> in die fröhliche, weite Welt
                                führt, und sie haben den freigewordenen Boden urbar gemacht, und ein
                                Dorf ist wie aus der Erde gewachsen. <persName>Tannhäuser</persName>
                                macht den Pfarrer, ich werde der Schenkwirth sein, und
                                    <persName>Hans Fideldum</persName> spielt uns auf nach, wie vor,
                                daß es fein lustig bleibt bis an's Ende. Was aber <hi rend="spaced_out">der Weltzweck</hi> der ganzen Niederlassung sein soll, wie der
                                weise <persName>Tannhäuser</persName> sagt, das siehet man aus einer
                                großen Tafel über dem Portale des Schlosses, auf welcher geschrieben
                                steht:<lb type="inquote"/><lg><l>Wer klug ist in der Welt, der komme doch herein bald</l><l>In des Sonnenkinds traumtypende Niesmaschinenanstalt.</l></lg><lb type="inquote"/>
                                Sie bauen jetzt eine Eisenbahn, welche mit der auf dem Boden des
                                ehemaligen <placeName>Ueberzahl</placeName> sich kreuzenden in
                                Verbindung gesetzt werden soll, um all die vielen Leute, die sie
                                erwarten, herbeizuführen. Doch gute Nacht es ist spät, und wir
                                müssen morgen früh reisen. Kellner, gebt Lichter, und weiset den
                                Herrschaften die Zimmer an. Gute Nacht!</q> –</p><p><q>Gute Nacht!</q> riefen Alle; doch es währte noch lange, ehe
                                <persName>Aipok</persName> vor Freude einschlafen konnte.</p><ab type="absatzlinie"/><p>Es war in der Frühe eines heiteren Sommermorgens, die von keinem Winde
                            bewegte Luft war noch frisch und blüthenduftig, und nirgends ein
                            Wölkchen zu sehen an dem Himmel, welcher sich tiefblau über
                                <placeName>Grümpelstein</placeName> wölbte. Des alten Schlosses
                            graue Zinnen und neue, blanke Fenster erglänzten, gleich den rothen
                            Dächern des Dorfes und den grünen Wipfeln des Waldes im klarsten
                            Sonnenschein. Herrlich strahlte die goldene Inschrift, über dem Portale.
                            Die beiden dicken Thürme an den Ecken des Schlosses, in welchen ehemals
                            das jetzt davongelaufene Tantengemöbel stand, die waren für die Aufnahme
                            des Traumtyps und der Niesmaschine eingerichtet. – – Jetzt krachte die
                            Donnerbüchse und alle eilten zum Haupteingang des Schlosses. Unter dem
                            byzantinischen Portale stand <persName>Schön-Nanni</persName>, frisch
                            wie ein Maimorgen, ein Kranz von Rosen und Myrthen schmückte ihr Haar.
                            Auf einem roth sammetnen Kissen sollte sie die Schlüßel vom Schloß,
                            Scheuer und Keller <persName>Aipok</persName> überreichen. <cb/></p><p><persName>Tannhäuser</persName> trat jetzt auch mit dem Sonnenkinde auf
                            den Balkon des Schlosses hinaus.</p><p>Die Dorfbewohner hatten sich in ihren Sonntagskleidern in dem <q><hi rend="spaced_out">lustigen, durstigen Herzeleid</hi></q>,
                            welches nur noch seines lustigen, durstigen Wirthes wartete, versammelt.
                            Als<note type="editorial" resp="JV">Satzfehler: 2 Zeilen im Druck vertauscht</note> der Schuß fiel,
                            eilten auch sie mit der weißgekleideten Dorfjugend an ihrer Spitze
                            hinaus, um sich an der Zugbrücke des Schlosses aufzustellen.</p><p>Nicht auf der breiten, neugebahnten Straße, sondern auf einem Waldwege,
                            halbschattig, halb von spielenden Frühlichtern überblitzt, wo einem die
                            grünen Büsche muthwillig in's Gesicht schlugen, dort näherten sich jetzt
                            die Erwarteten der Burg. Voraus <persName>Hans Fideldum</persName> mit
                            seiner Geige, dann <persName>Aipok</persName>, in vollem Glanze seiner
                            wiedergewonnenen, ja vielmehr jetzt schöneren, edleren Jugendblüthe auf
                            einem muthigen Pferde. Den Beschluß machte ein kleiner Wagen mit einem
                            großen Fasse des edelsten Weines, das Einzige, welches
                                <persName>Wurstelhans</persName> aus dem Untergange des güldenen
                            Geisbocks gerettet hatte.</p><p>Der lustige Alte saß jetzt, wie ein Silen anzuschauen, rücklings auf der
                            Tonne, Glas und Flasche in beiden Händen, einen dicken Epheukranz um das
                            schon ergrauende Haar gewunden. <persName>Hans Fideldum</persName>
                            strich aber fröhlich und frisch seine Geige und sang:</p><div type="lied"><lg><l>Und wie wär es nicht zu tragen,</l><l>Dieses Leben in der Welt?</l><l>Täglich wechseln Lust und Plagen,</l><l>Was betrübt und was gefällt.</l><l>Schlägt die Zeit dir manche Wunde,</l><l>Manche Freude bringt ihr Lauf;</l><l>Aber eine sel’ge Stunde</l><l>Wiegt ein Jahr von Schmerzen auf.</l></lg><lg><l>Wisse nur das Glück zu fassen,</l><l>Wenn es lächelnd dir sich beut;</l><l>In der Brust und auf den Gassen</l><l>Such es morgen, such’ es heut.</l><l>Doch bedrängt in deinem Kreise</l><l>Dich ein flüchtig Mißgeschick,</l><l>Lächle leise, hoffe weise</l><l>Auf den nächsten Augenblick.</l></lg><lg><l>Nur kein müßig Schmerzbehagen!</l><l>Nur kein weichlich Selbstverzeih’n!</l><l>Kommen Grillen, dich zu plagen,</l><l>Wiege sie mit Liedern ein.</l><l>Froh und ernst, doch immer heiter</l><l>Leite dich die Poesie,</l><l>Und die Welle trägt dich weiter</l><l>Und du weißt es selbst nicht, wie.</l></lg><p><note type="commentary" resp="JV">Gedicht von Emanuel Geibel <hi rend="italic">Leichter Sinn</hi></note></p></div></div></div></div></body></text></TEI>